<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>功率訓練 on 單車新幹線Cycle Formula</title>
    <link>https://blog-4a7.pages.dev/tags/%E5%8A%9F%E7%8E%87%E8%A8%93%E7%B7%B4/</link>
    <description>Recent content in 功率訓練 on 單車新幹線Cycle Formula</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-TW</language>
    <lastBuildDate>Sat, 30 Dec 2023 13:58:56 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog-4a7.pages.dev/tags/%E5%8A%9F%E7%8E%87%E8%A8%93%E7%B7%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>跑步功率如何估算 全馬破 2 功率要多少 跟武嶺和 40 km ITT 哪個比較難</title>
      <link>https://blog-4a7.pages.dev/post/running_power_and_break_2h_power/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2023 13:58:56 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog-4a7.pages.dev/post/running_power_and_break_2h_power/</guid>
      <description>雖然現在跑步功率計不像現在是直接量測力，但是還可以從一些物理量來去做估算，首先我們先來定義跑步的動作，跑步的動作是一隻腳會在地上，然後有一段時間會兩腳離地，而腳在觸地後有一半的時間是在受力，就是 IC 到 Tc 另外一半的時間是在施力，所以實際上有功率輸出的只有 Tc 到 TO，假設是步頻 180 的情況下 表示同一隻腳，從離地到落地 也就是一個 IC 週期需要花 2/3 秒。如果觸地時間跟滯空時間一半一半的話，那觸地時間大概只有 1/3 秒，而在假設觸地時只有一半在施力的話，那麼實際上在一個 IC 周期內，一隻腳施力的時間只有 1/6 秒，算出這個施力時間後我們就可以來計算力跟功率。
跑步的步頻習慣用每分鐘腳觸地的次數計算，但是自行車的踏頻則是一隻腳每分鐘繞圈的時間，所以跑步的步頻除二就是每隻腳每分鐘的觸地時間，換算下來的話步頻 180 就是一隻腳每分鐘觸地 90 次，如果是這樣計算的話 就會發現不論是自行車或是跑步，步頻跟踏頻都會推薦在 90 上下，這個之後再來作討論。自行車在踩踏時有超過一半的路徑都在施力，也就是我們把負的那邊當作沒在做功，另外就是因為曲柄的另一端會被帶動，所以當右腳沒在施力時，左腳會轉動曲柄，此時如果右腳沒有刻意拉提的話就會被左腳往上推，當然這個力相對於跑步落地的衝擊是非常的小，所以騎自行車沒有像跑步一樣那麼容易鐵腿。
自行車的施力方向與前進方向雖然不同，但是可以藉由一些簡單的機械來改變施力方向，而跑步就沒辦法，所以我們就先把跑步施力方向找出來。當然跑步有個速度往前，所以人有施一個向前的力，而跑步時身體一定會有跳動，只是多少問題而已，所以跑步還有一個向上的力，這樣合力方向就可以找出來，在這邊是朝右上，最後在因為這邊合力跟施力方向平行，所以兩個相乘後就可以把做功找出來，當然功率也就可以找的出來。
所以就根據作功和功率在物理上的定義，這邊需要將力算出來才能夠知道，而力這邊又有水平與鉛直方向，所以合力方向就是兩者平方和在開根號，最後把一些跑步的垂直振福和步長帶入，這邊參考幾年前非正規賽的破二數據，垂直振幅平均為 4 公分 平均步長為 1.74 公尺，時間就剛好用 2 小時做計算並將單位換成 m/s，最後根據這些數據算出來的瓦數，如果體重 + 跑鞋那些裝備有到 65 公斤的話，均瓦大概會介於 330~375 瓦之間，如果你有這些數據的話，我也可以幫你做線下估算，當然以長跑這種長時間的運動，對於一般人來說不是瓦數有多高，而是這麼高的瓦數能維持多久。
當然跑步與自行車這兩個運動力學上有非常大的不同，雖然世界級自行車選手在瓦數也是差不多，但是自行車平路要對抗的是風阻，重量的影響幾乎是微乎其微，而跑步不論在平路或爬坡都是要對抗重量，所以雖然兩者都幾乎是下半身的運動，但是跑者看起來腿會比自行車手還要細長，所以如果能有更多細部的資料，那個人覺得應該可以給出最佳的重量，目前網站 3.0 是針對自行車做表現預估，未來的網站 4.0 就會針對跑步做表現預估，也請大家敬請期待。
有些自行車手在冬天也會去參加馬拉松，像是目前退役車手 Dumoulin 最近參加半馬賽事，跑出了 70 分鐘的成績 在台灣幾乎是前幾名了，當然 Dumoulin 本身也拿過環義冠軍與環法總二，以及世界個人計時冠軍和兩屆奧運個人計時銀牌。另一位現役的自行車手 adam yates 則是在，全馬跑出了破三的成績 比很多專業跑者還快，當然我本身是從自行車轉跑步的，所以對於自行車的圈子比較熟，較少聽到跑步然後去騎自行車的。
那我們就可以來做計算啦，一樣用我的 2.0 計算機，然後參數設定就如右圖，當然自行車裝備影響很多，而跑步的碳板鞋也是會對成績有影響，所以這邊就先將裝備都設定好去做計算。然後我們先來看一下全馬跟西進武嶺成績的關係，當然也常常有人在問這兩個哪個比較難，先來看看全馬成績是 5 小時的跑者，大概就是有在練但沒有跑很多的人，習慣騎車後去騎武嶺的成績可以到四小時初，雖然自行車整體來說會多跑步 8 kg 左右，不過因為自行車公路的坡度通常不會太陡，不像跑步是要完全對抗重力。而如果是全馬 4.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>碳板鞋如何讓你跑得更快 跑步經濟性與垂直振幅</title>
      <link>https://blog-4a7.pages.dev/post/carbon_plate_and_re/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2023 11:50:17 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog-4a7.pages.dev/post/carbon_plate_and_re/</guid>
      <description>2019 年 kipchoge 在一個非正規賽事中，將全馬的成績突破 2 小時以內，當然這也是為了破 2 而精心策畫的，所以前方也有許多的破風手幫他減少風阻，最後也不負眾望進入兩小時內。雖然這不算是正規賽事所以不列入紀錄，但是在碳板鞋的宣傳上也達到了非常好的效果，現在各家跑鞋廠商都有自己的碳板鞋，連帶的很多市民跑者也是穿著碳板鞋去比賽，我自己也買了一雙 第一次穿就破 10k PB。不過也是有許多人在懷疑碳板鞋是否真的這麼神，所以這篇文章就從理論的方面來做分析，看看碳板鞋如何讓你更快，以及哪些人不適合碳板鞋。
現在的碳板鞋鞋底幾乎都是有好幾層，然後中間的部分放入整片的碳版，當然碳版的曲率從側面看，每雙鞋款會有些許不同，有些比較平有些比較彎，當然跑起來感覺也會有差，然後有些可能會在中間挖洞，不過不變的是碳版都至少有完整的一片，另外現在碳板鞋也越做越厚，是因為碳版雖然有彈性但是不吸震，而且大多數的碳版為了讓腳可以更順暢的往後，通常都會做個類似階梯的形狀，前後就有高低差，所以在泡棉的部分也很厚，當然也可以達到吸震的效果。
當然碳纖在許多領域已經取代原本的材料，像自行車目前幾乎是看不到鋁車跟鈦車，畢竟相同重量下用碳纖的強度跟剛性都很強，而碳底跑鞋早在 20 年前就有做出來了，沒有成為風潮的原因是什麼不清楚，不過至少就是缺的可以讓大家知道的話題，像 2019 年這次就成功將碳板鞋帶進市場，不過也因為很硬，所以給的反作用力也大，也就是說肌肉要一直承受來自地面的力，所以對於肌肉量就有一定的要求。\
材料 抗拉強度 (MPa) 彈性係數 (GPa) 密度 (kg/mm2) 碳纖維 900 120 1.4 鋁合金 570 73 2.7 鈦合金 950 110 4.4 而其實觀察可以發現，對於高階跑鞋來說，底幾乎都是偏硬且偏薄的，例如以前的虎走跟皇速，碳板鞋雖然看起來厚，但因為中間加了碳版，所以腳底與碳版之間的厚度其實也沒厚多少，當然碳板鞋另外一個點就是鞋底不易拉伸，上圖就是沒用碳版的鞋子，鞋底形變量很大，下圖就是有用碳版的鞋子，幾乎是不會有形變，如果這種全碳版的鞋子可以凹，那可能是碳版斷了，所以單純從減少能量消耗的觀點來看，碳板鞋確實可以從物理上來減少能量消耗。
當然碳板鞋的碳版也不是隨便做都可以幫助你，大多是的碳版在前方會有點微微往上凹，就是有點像湯匙舀湯的部分，這個設計就是針對跑步腳掌姿勢去設計的，畢竟跑步往前蹬時就是靠腳趾與腳掌處彎曲施力，所以大部分強調跑速的碳板鞋，裡面放的碳版形狀都會有這種設計，至於翹的角度多少就是各家產品設計了。
雖然碳板鞋在許多賽事真的幫助了很多人破紀錄，而且從物理上來看能量損耗確實減少了，但是也很多論文指出並非所有人都能受益，有些人穿了碳板鞋跑步的經濟性反而下降，像這篇就找了 96 人 64 男與 32 女做實驗，10 k 成績的分布也滿平均的分成四組，但是最後的實驗結果出來可以分成三群，第一群為 29 人跑步經濟性是提升，第二群為 27 人跑步經濟性是降低，第三群為 40 人跑步經濟性是不改變的。然後在來細看一下各個組別的跑步的指標，可以看到在這三群中最大有氧速度差異較大，所以就有人說跑速沒多少建議不要穿碳板鞋，不過這其實就是碳板鞋問世的原因，也就是為了競速而設計的。但這論文中沒有更詳細的資料說明哪些人提升，哪些人降低 不過個人推測跟足部落地方式有關，所以要進入碳板鞋的世界之前，可以去看看 10 k 45分 半馬破百或，全馬 3.5 小時以內的人他們的跑步姿勢，然後改善自己的姿勢 穿碳板鞋才能如虎添翼。
跑步的動作是一隻腳會在地上，然後有一段時間會兩腳離地，所以跑步的垂直振幅是必要的存在，當然垂直振幅也不能夠太大，因為跑步主要是看往前的步距而非看往上的高度。不過垂直振幅越高，那將腳由後往前的時間就越多，也就是這段時間的功率就會越低，但是單純從跑步的力學分析來看，如果垂直振幅越高那也會浪費更多的能量，另外一個就是觸地時間，這兩個變數是，有在練跑步的人會關係且希望縮小的。 那麼我們來看一下這兩個變數會如何影響跑者，首先先來看垂直振幅 垂直振幅會影響的給人的力，如果觸地時間相同的話 垂直振幅越大，那麼來自於地板的衝擊力就會越高，這個時候就要來看看觸地時間會怎麼變化，當然垂直振幅越大 就會耗費越多能量將身體抬起來，所以通常比較關心振幅與步幅的比值。
這邊就有一篇論文在研究觸地時間與跑步經濟性，總共招募 40 位受試者 依照觸地時間分成兩組，其中每組都是 12 男 8 女 詳細資料如這張表，DF 的定義就是一隻腳的腳跟著地到腳尖離地的時間，和同隻腳從前一次腳跟落地的時間到這次腳跟落地的時間兩者的比值，值越大表示觸地時間越久。 我們先來看 DF 值與垂直振幅還有步距的關係，其中垂直振幅是看跑步時的質心，跟立正時的質心鉛質位置的差值，空心是低 DF 的組別，實心則是高的，從左圖可以知道 低 DF 的組別垂直振幅則會較高，但是當跑速越快時 兩個組別的垂直振幅會越接近。右圖則是步幅與 DF 的關係，可以看到當跑速增加，兩者也都會增加 之間的差異幾乎一樣，通常來說跑速越快步距一定會越大，而步距越大表是兩腳所張開的角度也會越大，所以質心的垂直位移就會越小，是必然的結果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CP 與 FTP 的介紹與生理意義</title>
      <link>https://blog-4a7.pages.dev/post/cp_and_ftp/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 23:07:05 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog-4a7.pages.dev/post/cp_and_ftp/</guid>
      <description>&amp;hellip; 一、運動科學中乳酸閥值的定義 在運動科學中通常會使用，最大攝氧量與乳酸閥值及其他數據，然後搭配其他數據，例如跑步為速度 自行車為功率，來去衡量一個運動員的能力。 乳酸閥值在運動科學上有25種的定義，這邊大致上分三類
乳酸濃度達到 4 mmol/L 就稱作乳酸閥值，又稱作 OBLA
另一個是是最大可維持的穩態乳酸，簡稱MLSS
此種定義跟FTP很接近，在測驗上特別耗時與耗乳酸試紙，會在一個強度去維持比較長的時間，所以測下來有時候會到一小時以上
乳酸拐點，當乳酸快速累積時的點為乳酸閥值
圖一：乳酸閥值定義的分類 [1] 每種測試的結果都不一樣，所以得到的 LTP 也會不一樣，而乳酸閥值的測驗方式通常會在室內做，先從一個比較低的瓦數開始去踩，會固定一段時間 。
圖二：乳酸閥值定義的分類 [2] 根據乳酸閥值的定義有不同，如果是選乳酸拐點的話時間較短，MLSS 的話時間會較長，到達時間後再去增加瓦數，根據乳酸閥值的定義不同就會有不同的結果，當達到定義的閥值之後就是乳酸閥值，所以這個時候就可以停止測驗，如果還有測心律的話，得到的心律即為乳酸閥值心律，一般這種測驗都是在實驗室內完成的，所以又叫做實驗室的測驗，但是對於非職業選手而言，要得到 LT 或是 VO2max 是很困難的。
而可攜式功率計的發明，讓功率計不再限於室內使用，讓使用者能夠自行作測驗，這個稱為場測 (Field test)。場測的方法有以下兩種
Functional Threshold Power FTP 測驗 Critical Power CP 測驗 二、Functional Threshold Power FTP 的定義 FTP 的發明者為 Coggan 博士，是一種只使用功率計就可以測得的一個數據，定義為
FTP is the highest power that a rider can maintain in a quasi–steady state without fatiguing.
FTP 的定義並沒有說明能維持多久的時間，那為什麼許多人都會說，FTP是一小時的最大平均功率呢？，可以繼續往下看他的敘述，這段敘述就是在 Coggan 和 Hunter 合著的書中[3]第三章有提到</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>標準化功率的數學及其意義</title>
      <link>https://blog-4a7.pages.dev/post/np_and_its_meaning/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Apr 2022 15:14:42 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog-4a7.pages.dev/post/np_and_its_meaning/</guid>
      <description>在做訓練時我們會預期這次訓練的量，而訓練的量即為此次運動的強度乘上時間。強度在自行車的世界有功率的話都以 功率為優先 ，並會以其他數據為輔。然而強度則會根據每個人能力不同制定客製化訓練，所以會採用 相對標準 。而自行車在騎乘時功率變化很大，所以會採用 加權平均 的方式會比算術平均還更能反映真實期程情況，但是平均功率也是能看到如做功資訊，在騎乘時對於補給策略來說很重要。
自行車功率訓練自從 SRM 開發了第一個移動式功率計後，現在要練車的人幾乎都備有功率計，最重要的就是在騎乘完後的數據分析。現在也有許多的軟體會自動幫你計算，但若是剛開始入門會覺得眼花撩亂，如這圖一所示，這邊就先從標準化功率介紹。
圖一：使用功率計後軟體會多出 NP, IF, VI, TSS, WORK 等資訊 一次訓練週期中課程不會只有一種，在這邊就拿兩種不一樣的課程來看，一個是接近 HIIT 如圖二，另一個則是穩定騎乘如圖三，有騎過這兩種課程的人都知道，若這兩次騎乘的平均瓦數與時間相同，一定是左圖的課程比較累，所以在訓練量的計算上若是使用平均功率，就不能反應這種情況。
圖二：IIT 課程 圖三：穩定騎乘課程 為了反應這種情況，Coggan博士設計了另外一種計算方式，並將其命名為Normalized power，這邊我就翻成標準化功率，計算步驟如下：
計算30秒的移動平均值，例如第1~30秒算出一個值100，第2~31秒算出一個值101……以此類推 將第一步驟算出來的每個數值四次方，例如1~30秒算出的值為100，那就將100乘四次 把每個平均值四次方後取算術平均 最後開四次方跟即為所求 上面看起來好像很複雜，其實用數學符號化簡就只有一條式子如圖四。這種平均在數學上有名字，叫做冪平均，而我們想要的結果就是冪平均要大於算術平均，在數學上也剛好有冪平均不等式的結果，符合我們的期待，所以一次運動中，標準化功率的數值必定是大於等於平均功率。
圖四：標準化功率的計算方式及與平均功率的關係 但是若有使用碼表計圈功能就會發現，在某些情況下標準化功率會小於平均功率。像圖五即為我的某次騎乘，其中有兩段小於30秒的計圈，就會發現這兩次計圈是小於平均功率的。但是計算平均功率又需要至少30秒的功率，那這是怎麼算的呢？前一頁提到計算標準化功率的第一步是先算30秒的平均功率，所以會將計圈前30秒的功率算進去，如果前30秒功率很低，那就會拉低標準化功率的值，也因為要先計算那30秒的平均，所以整體的反應會落後於瞬間功率。
圖五：計圈的標準化功率與平均功率 圖六：計圈的瞬時功率與和前 30 秒的平均功率 而在實際騎乘時可能會因為衝刺或休息，造成瞬時功率突然有一個峰值或是0，我們可以來看一下當下的標準化功率會如何變化。如果只有短時間的衝刺或停腳，因為標準化功率會先算30秒平均，所以反而會將這些離群值拉得更靠近平均，也就是會先過濾一次這種突然出現的峰值，並非捨棄不算。
圖七：一次騎乘時的瞬時功率與標準化功率 所以通常在儀器上，這個時都需要超過30秒才會顯示，而且對於一次運動而言，標準化功率 ≥ 平均功率，但若一次運動中有分段計算則不一定，所以在短間歇會有落後於瞬間功率的情況，所以在短間歇就不用太在意標準化功率。也因為做了30秒的平均，有一些離群值會被平均掉，但並不代表這些離群值不會做計算，還是會造成標準化功率提升或下降。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
