<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>爬坡 on 單車新幹線Cycle Formula</title>
    <link>https://jrphy.github.io/tags/%E7%88%AC%E5%9D%A1/</link>
    <description>Recent content in 爬坡 on 單車新幹線Cycle Formula</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-TW</language>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Aug 2025 20:24:24 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://jrphy.github.io/tags/%E7%88%AC%E5%9D%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>爬武嶺輕量化阻力不一定比較少，如何避免爬長坡的衰退與配瓦</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/lighter_is_not_less_resistance_when_climbing/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 20:24:24 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/lighter_is_not_less_resistance_when_climbing/</guid>
      <description>說到爬坡要變快大家一定會先想到輕量化，因為這個只要靠鈔票就能夠達成目的，錢能解決的問題就都不是問題。不過爬坡也不是只要抵抗重力，還有很多阻力需要去對抗，雖然說爬坡速度不快但還是有風阻，而騎乘時輪胎與地面也是會有滾阻，當然傳動系統間也是會有阻力的。當人人有功練，人人有訓練台，且運動科學又再深入研究，大家也騎得越來越快，爬坡風阻也變得顯著。但是空力裝備通常都比較重，而以前大家也會去用管胎，但現在大環賽全都改用無內胎了，無內胎重量也是比管胎重不少，最後就是傳動系統間的摩擦阻力，像是雙盤比單盤重也還沒有很多人用，而大導輪也是比一般的重大家也是換了，所以就要來看看爬坡輕量是不是真的會快。首先我們先來看看空力裝備，空力裝備近幾年在大環賽幾乎是標配了，像是空力帽、連身服、高框輪與空力車架，即便在大山站也是相同裝備下去比，而且大環賽很少只有爬坡的路段，通常也會有下坡跟部份平路。像最近的 Y1RS 就比 V4RS 重很多，也看得出來 colnago 對於空力的重視，不過反正 pro 們騎得快所以很重要，一般人騎的沒那麼快爬坡車架可能還有效益，所以這也不會是我想討論的重點，重點是傳動系統跟內外胎的使用。&#xA;一、內外胎系統 首先我們先來看內外胎系統，內外胎除了輕量外還要去討論滾阻，剛好最輕量的滾阻最大，管胎除了外胎本身就輕以外，因為是直接黏在輪框上所以輪框也較輕，但也因為是用黏的，所以輪胎內部也有很大的阻力，而無內胎雖然沒有內胎但要灌補胎液，所以整體來說會比有內胎還要再重，但也因為內部是液體，騎乘時會甩到胎壁上，所以與輪框間的摩擦力就非常的小。&#xA;當然無內胎的補胎液可以用輕量化內胎取代。但是輕量化內胎就是內胎變得很薄，而且通常爆胎的話就是一定要停下來換胎，所以我個人還是寧願使用無內胎或管胎。那就這兩個系統可以來比較看看，這邊假設管胎輪組整體比無內胎輕 300 g，但是滾阻多 5 W 下去做計算&#xA;圖一：管胎與無內胎爬武嶺的比現 算出來爬武嶺只要總重量超過 65 公斤，都是無內胎會比較快 畢竟管胎滾阻真的很大，所以輕量的效益是無法高過滾阻的增加，這就是其中一個重量比較重但爬坡較快的例子。&#xA;二、單盤或雙盤 在來看一下最近越來越紅的單盤系統，單盤系統少了一個齒盤、前變、變把也變簡潔，但是就需要用較大顆的飛輪，不過整體重量還是比雙盤輕了快 100 g，而單盤因為鏈條整體會比較斜，所以在傳動效率上會比雙盤還要差一些。當然這也是看你的後飛輪配得好不好，如果大部分的路段都是用中間的飛輪，那麼整體來說就是有從減重得到效益，但若很多時候用到最大或最小，那還不如去用雙盤效益會比較高。&#xA;圖二：鍊條斜度的影響 點我贊助作者/Donate&#xA;三、大導輪 再來就是看現在幾乎是標配的大導輪，以一個乾淨的傳動系統來說，騎乘時大概會耗掉 5~7% 的瓦數，所以普通人大概會有 10 W 左右的損耗，那麼就導輪而言大概佔了 10W 的 10%，所以整體來說大概可以讓你少 1~2 W。&#xA;圖三：導輪的耗瓦佔整個傳動系統的比例 Ceramic speed 的宣稱是你用他們整套方案，才可以省到 6 W 這麼多 單換大導輪是沒辦法的，當然大導輪一定也是比一般導輪重的，普通導輪大約是 11 齒，大導輪則是 15~17 齒，重量上大約會重個 50g 左右，如果需要換鍊條可能還要再多個 5~10 g，所以一定是會讓爬坡更難爬的，那為什麼還是有許多人說換了更好爬呢，因為這點重量的增加只會讓你多花 0.1 W，整體來說還是換大導輪的效益比較高。新款的 RED 目前也是標配大導輪，之後就看看 SHIMANO 會不會跟上，大導輪就是一個雖然更重但讓爬坡更快的例子。所以爬坡輕量會到底會不會讓你爬更快，主要還是要看輕量化的效益到底多大，如果只是單純地升到高階產品，例如 105 的飛輪換成 DA 的，這個肯定是會讓你爬得更快。但如果是高框輪換成低框，或是無內胎換管胎 都有可能是變輕但變慢，還需要去看輕量化到帶來的阻力增加，兩者權衡之後才知道是否能更快。&#xA;四、避免衰退 首先我們先來看當人體對外做功時的生理反應，在運動科學中比較常講 Critical power，對於這方面的論文也比較多，所以我就從 CP 的理論跟性質下手，當然跟 FTP 也是差不多的。CP 可以看作是一個最大穩太乳酸的瓦數，超過這個瓦數乳酸就會快速累積，在肌肉內部的磷酸肌酸也會快速降低，人體內的酸鹼值也會稍微偏向酸但不會偏很多，而在肌肉疲勞的部分也會快速增加，注意到我這邊是用快速，在瓦數輸出小於 CP 時肌肉疲勞也會慢慢增加，這個是生理反應，有興趣的可以去翻翻論文。</description>
    </item>
    <item>
      <title>Teammachine SLR 新舊差多少</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/bmc_teamslr/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 08:48:29 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/bmc_teamslr/</guid>
      <description>BMC 的 TEAMMACHINE SLR 暌違五年，終於出了新車 重量也直接少了 200 多克，雖然在大環賽的贊助車隊表現沒其他品牌好，不過好歹計時車也是讓 ROHAN DENNIS 拿到世界冠軍，來看看新車與舊車的差異，以及這台車能讓你爬坡快多少。首先先來看看幾何差異，依樣把舊車與新車疊起來看，可以發現兩者幾乎沒有差異，從幾何數據上來看也是一樣，當然這也是他們想要的，希望從舊款到新款可以不用花太多時間適應。&#xA;圖一：新舊 TEAMMACHINE SLR 差異 身為新款的車重量減輕是一定要的，暌違五年左右才有改款，這次重量直接少了 200 多克，不僅車架少了 100 多克，前叉與座管合計也少了 100 克。不過就一些報導來說可以少這麼多，主因是因為車架上的漆換成貼紙，烤漆是真的滿重的，尤其是會變色的，如果直接碳纖+貼紙是可以少掉 50~60 克，所以如果真的要輕就要選消光的。&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;表一：新舊車架組重量差&#xA;車架 (g) 前叉 (g) 座管 (g) 總和 (g) MY26 700 339 134 1173 MY23 822 390 183 1395 -122 -51 -49 -222 除了重量外，風阻減少也是一定有的，就官方宣稱比上一代少了 5%，可以來看一下到底哪裡減少了。仔細看可以看的車前叉整根變細了，所以整體來說重量也輕了，當然爬坡車風阻要減少大概也只能這樣搞。像 V5RS 其實也是差不多的作法，畢竟減少後方亂流要增加部件就會增加重量，而且用減少迎風面積來減少風阻面積，其實很困難，因為還要顧慮到強度，所以爬坡車能做的改進其實不多。&#xA;圖二：迎風面積差異 那麼來看一下官方所釋出的雷達圖，可以看到在輕量與空力表現，都比上一代好，而 teammachine R，則是 BMC 的空力車，可以看到剛性跟空力，勝過 SLR 的，這也是一個空力車比較硬的例子。&#xA;圖三：雷達圖 看完了與上一代的差異後，不免俗的要來算一下爬坡的差異，依樣拿台灣人喜歡的西進武嶺來計算。可以看到在這個距離下，瓦數越低差異反而越少，這是因為瓦數高風阻就大，而重量較重速度就較慢所以風阻小一些，整體來說就不會有瓦數小的差異那麼大。所以對於很重且瓦數又小的車友來說，選擇爬坡車會讓你比較輕鬆，而瓦數大的車友就盡量選空力車，然後從材料上去降低重量，而不是從高框換成低框，這樣才能發威出你的實力，&#xA;圖四：新舊 TEAMMACHINE SLR 爬武嶺差異 註冊並訂閱網站使用表現預估功能 路段表現預估</description>
    </item>
    <item>
      <title>新 S5 與 R5 的改變 與 Y1RS 和 V5RS 的差異 爬坡會差多少</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/s5_r5_v5rs_y1rs/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 08:20:24 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/s5_r5_v5rs_y1rs/</guid>
      <description>新的 R5 與 S5 在 2025 年的環法後也正式發表了，首先先來看看 R5 的幾何變化，可以看到把兩款 R5 疊起來車架完全重疊，也就說明車架幾何完全沒有差異，如果去看實際數字也可以說明這件事。&#xA;圖一：新舊 R5 差異 而 S5 對於幾何改變也不是很多，不過可以看到還是有一點點的變化，相同尺寸下前叉偏移多了 0.5 mm，五通也比較下沉 多了 2mm，後下叉看起來也稍為的往下移了，但是最主要的改變還是在頭管與前叉厚度。畢竟 S5 就是空力車 所以對於空力還是比較在意的，不過就官方的宣稱 S5 還是比舊款輕了 124 g，材料使用變多還能變輕 來看看到底是輕在哪。 :&amp;ndash;: 圖二：新舊 S5 差異 點我贊助作者/Donate&#xA;現在除了車架跟前叉 座管跟把手也很多特規，以後空力車的車架組計算可能還要多加這兩項，s5 新把手把螺絲的部分捨棄掉變成真一體式，官方宣稱光把手就輕了 100 g，所以算下來車架跟前差只輕了 24 g，可以知道目前材料的改變可能也快到了極限，不過用量增加重量還減少算是不錯的表現。&#xA;圖三：新舊 S5 車把差異 那麼來跟 colnago 的空力車和爬坡車比較，可以看到就爬坡車而言 R5 還是比較輕的，比 V5RS 輕了約 60 g 左右，而空力車部份兩台重量就是差不到 10g，不過 S5 的座管可能比 Y1RS 稍微重些，所以在考慮到座管與把手，S5 大概會比 R5 重約 600 g 左右。&#xA;表一：四台車子車架組重量差&#xA;車架 (g) 前叉 (g) 差異 (g) R5 650 300 &amp;ndash; V5RS 685 324 +59 Y1RS　965 450 +465 S5　1036 388 +473 當然 Y1RS 本身也算是參考了許多車的設計，頭管前叉跟 S5 也差不多，但座管與上管連接處是斜的，用料比 S5 少了一點所以也稍微輕一點，而且也用圓座管也會在輕一些，但是風阻也會比 S5 再高一些。</description>
    </item>
    <item>
      <title>車架幾何如何影響騎乘 爬坡車幾何會比較適合爬坡嗎</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/how_bike_frame_affect_stability_in_riding/</link>
      <pubDate>Tue, 20 May 2025 20:36:51 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/how_bike_frame_affect_stability_in_riding/</guid>
      <description>一般在選車架時最主要要看的就是，stack 與 reach 會決定你要騎什麼尺寸，所以在買車的時候通常會去量測你的跨高，甚至是直接上一台可以 fitting 的車幫你算。車架幾何在購車時通常都會列出來，不過我自己都沒有看直接交給 FITTER，只要知道我自己騎什麼尺寸，把手用多長就好了，當然如果你是都自己來都話就需要了解。不過車架幾何也很多數值要看，也有人說這台車頭管角度如何，前叉偏移多少 BB 下沉多少然後騎起來如何的。我自己是很少去關注啦 反正之前剛好有人講，我也順便去看了一下資料了解一下，不過車架幾何算是滿多部份的，我們先來講頭管、前叉跟 BB 下沉量。&#xA;圖一：公路車架幾何 圖二：登山車架幾何 圖三：車架大小幾何 我們先來看一台車的車架幾何表，通常會附圖跟你講他的量測範圍，然後根據不同的尺寸附上不同的數值。這次先講的量就是 C~F 這四個，其中 C 是指頭管角度 D 是 BB 下沉量，E 是拖曳距 F 是前叉偏移量，雖然表大部分是英文，但從圖一與圖二也能知道。當然也不是每個品牌都會給得這麼齊全，像 scott 的就沒有給出前叉偏移量，foil 的幾何也沒有給出拖曳距的量，不過還是可以依照下面這個公式算出來，網路上也有很多計算機我網站就不做了。&#xA;Trail = (RcosA – forkoffset)/sinA&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;對於不同車種而言，我指的是公路車與山地車，兩者的幾何差異一定很大，而公路車追求的是在公路上高速前進，所以光不同尺寸其實也有一點點差異，這邊就看 Factor 跟 BMC 兩個品牌下，不同車種的這些值有什麼差異。&#xA;Ostro VAM HANZŌ Track LANDO XC Fox 頭管角度 (o) 71.1~73.3 72.7 67 前叉偏移 (mm) 57~43 46 51 拖曳距 (mm) 58~58.6 57 95.5 BB 下沉量 (mm) 72~70 50~55 40 Teammachine Trackmachine Fourstroke 頭管角度 (o) 71.</description>
    </item>
    <item>
      <title>重量減輕爬坡能快多少 以武嶺 塔塔加 太平山為例</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/how_faster_as_getting_lighter/</link>
      <pubDate>Fri, 26 May 2023 14:34:11 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/how_faster_as_getting_lighter/</guid>
      <description>在騎乘自行車大家最常討論的就是整車多輕，當然台灣地勢起伏大，車越輕當然也越好，那我們就來算一下在這些路段重量減輕可以快多少。這邊的計算假設就是換裝備，只有重量上的差異，其餘如形狀等地都沒差，像換變速就是形狀一樣但重量變輕，或是同車款的二級鋁車換一級碳車等方式，然後其他的如天氣，路面狀況等都一樣去計算。當然重量減輕那麼速度就一定會變快，速度變快風阻就會變大，所以實際上的減少時間會比算出來的再少一點。&#xA;首先就先來看到台灣的熱門路線-西進武嶺，這邊基本上都是以總重量 65 kg 然後加 200 g，算了幾個不同的瓦數來看看結果如何，可以看到對於相同瓦數而言，重量減少與換到的時間增加幾乎是線性的，有些許不同是因為直接將結果進位了，如果瓦數降低則得到的效益會比較大，主要是因為瓦數低速率就慢，所以風阻也降低，這時重量的效應就比較大，然後從計算結果來看，如果西進要三小時內，就是均瓦除以總重大約要有推力 4 左右，如果是三個半小時的話則大約要有推力 2.8 左右。&#xA;表一：西進武嶺，不同重量與瓦數算出來的時間&#xA;總重量 (kg) 240 W 220 W 200 W 180 W 160 W 65.0 9845 10576 11460 12548 13923 65.2 9864 10598 11484 12557 13955 65.4 9884 10620 11509 12608 13987 65.6 9904 10641 11533 12633 14019 65.8 9923 10663 11558 12661 14051 66.0 9943 10685 11583 12689 14083 66.2 9962 10707 11607 12717 14115 66.4 9982 10729 11632 12745 14148 66.</description>
    </item>
    <item>
      <title>爬坡用空力車、全能車、爬坡車哪台騎比較快 碟煞車會比框煞慢多少 理論模擬告訴你</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/how_to_select_aero_and_weight/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2023 21:01:32 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/how_to_select_aero_and_weight/</guid>
      <description>以前總是有許多的文章在討論要空力車還是爬坡車，而大多數的廠商也是兩種車都出，當然也是有少數如 PINARELLO 只有一種車，現在則是越來越多車廠有出全能車，甚至指出全能車不再分空力跟爬坡，那麼我們來看一下空力車架與全能車架的差異。&#xA;我們先來看 Cervelo 的空力車與全能車，把 S5 跟 Soloist 兩張圖疊在一起可以發現，就形狀上看起來幾乎是一樣的，也可以看到後叉下移的位置跟空力車一樣，只差在空力車架側面看起來比較粗壯，而全能車的管型則是採用 D 型管，所以側面看起來跟爬坡車差異不大，主要來說就是車架形狀跟空力車一樣，車架管型比較貼近爬坡車。&#xA;圖一：S5 與 Sololist 就性能方面 Cervelo 的官方說法則是，Soloist 大概比 S5 輕 250 g，也大概比 R5 重 250 g，空力則是比 S5 慢 190 g，而比 R5 快 126 g，這個空力單位可以去看頻道中另一部影片，有介紹一些空力表示法跟怎麼來的，當然空力減少多少一般人比較難去驗證，即便是用電腦跑模擬都是用商用軟體，而且通常也要跑很久，所以相較於重量大家很難有感覺，明顯之所以叫全能車，就是介於兩者之間，可以想成從蹺蹺板的兩端往中間走。&#xA;當然幾乎所有強調空力的車架側面看起來都很粗壯，就跟每個型狀的流體力學性質有關，主要就是如何讓空氣順順的流過車架而不減速，詳細的說明可以去看頻道中另一部影片。那麼來看一下美利達的空力車與全能車，全能車是由 Scultura 改過來的，原本的 Scultura 定位是爬坡車，現在技術進步爬坡車要低於 6.8 kg 易如反掌，可是三大賽的車又有 UCI 的規定，所以從爬坡車改過來也是滿合理的，可以看到就車架型狀來看兩車幾乎一樣，而車架管型則是空力車比較壯 跟 Cervelo 一樣，性能方面美利達的官方說法則是，在時速 45 配 60 板高的情況下，Scultura V 所需瓦數是 224.5 W，而 Reacto IV 所需瓦數是 217.7 W，但是能不能達到這個速度及維持多久是另一件事，現在的頂級 Scultura 大概是 6.95 kg 左右，非常接近 UCI 所訂出的下限，而相同配件的 Reacto IV 大概是 7.</description>
    </item>
    <item>
      <title>爬坡時重力與空力效應的比較</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/aero_vs_weight_when_climbing/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2022 16:19:19 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/aero_vs_weight_when_climbing/</guid>
      <description>空氣力學對於自行車來說，速度越快阻力就越大。而重力則是在坡度越陡時影響越大。那麼這兩個效應到底在什麼情況下，誰的影響比較大呢？在此我們會有一些假設，這些假設並不會對計算結果造成太大的誤差，如過程中 總重量、重力加速度和摩擦係數為定值 。另外也有限制我們的計算情境如下&#xA;全程只有一個人獨騎 過程中不落地 無風的晴天 僅使用平均坡度計算 功率可以穩定輸出 點我贊助作者/Donate&#xA;所以根據假設，把剩下沒考慮到的叫做 Fothers。所以當人施力的時候會受到這四個力個抵抗，若是當下的速率為 v，那麼我們將個別的力算出來再乘上速率，就可以得到每個力所消耗的功率。在此我們將重力與空氣阻力所產生的功率加起來放在分母，然後分子分別放上重力與空氣阻力的功率，就分別得到 Pa 與 Pg ，代表的是分別是空氣阻力和重力分別佔這兩個的比重多少，且兩個和為 1，所以若其中一個大於0.5，則表示該效應較大。例如在平地就不會有重力作用，所以 Pa = 1，Pg = 0，所以空氣阻力的效應比較大。&#xA;圖一：比較方法 此為這篇文章比較方法，若有其他比較辦法也可以利用此方程式自行做計算比較。在我還沒深入去想這問題時，我直覺是空氣阻力產生的功率是速率的三次方，那應該大部分的情況是空力影響較大吧？&#xA;但是在單車科學這本書上，如果是300瓦的情況，那在坡度2%時兩者影響力差不多，我當時還滿驚訝的，因為坡度2%並不是很陡的坡，另外這張圖還有重量與風阻面積沒考慮比較，且對一般人來說300瓦太難達成了，那麼模型建立後我們就可以來驗證這件事情。&#xA;在此我們先改變瓦數，看看瓦數降低，兩者影響會如何改變。綠色為空力效應，黃色為重力效應，橫軸為一路段中僅有爬坡的平均坡度，縱軸為百分比，total weight 為人+車+裝備重。在此的總重量假設為 79 公斤，風阻面積假設是 0.28，而可看到當瓦數降低，空氣阻力的影響也降低，原因是因為瓦數低速率就慢，所以空力效應會降得比較快，若平均瓦數為 200 瓦如圖三，則當平均坡度為 1.5% 時空力效應就已經低於重力影響了。&#xA;圖二 圖三 接著來看風阻面積改變時兩者的影響力，在此的總重量假設為 69 公斤，均瓦是 200，風阻面積從 0.35 降到 0.28，大概就是比較挺的騎姿到比較趴的騎姿，可以看到若都只有 200 瓦，那降低風阻面積對於結果差異不大。&#xA;圖二 圖四 註冊並訂閱網站使用表現預估功能 路段表現預估&#xA;而當重量從 69 到 79 時，重量效應就會增加。但整體而言改變非瓦數的其他數值，對於兩者的效應消長變化沒那麼大。&#xA;圖三 圖六 所以單純以爬坡路段來講，體重 70 公斤的車手，約在平均坡度 1.5%(200 W) ~ 2%(300 W) 的區間，重力效應就會超過空力效應。所以像台灣一些經典登山賽如西進武嶺道人止關前，塔塔加到同富國小 7-11 前的這些路段，或者是可以看一下比賽中的爬坡路段，坡度少於 2 %可以盡量跟，高於2%就可以考慮自己騎。但是出去騎乘或比賽，很少有純爬坡的路段，所以之後會考慮有平路與下坡的丘陵地形。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
