<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>騎乘技巧的理論分析</title>
    <link>https://jrphy.github.io/blog/</link>
    <description>Recent content on 騎乘技巧的理論分析</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 13 May 2022 22:10:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://jrphy.github.io/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>輪組的慣性及如何影響騎乘</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/inertial_of_wheel_and_how_does_it_affect_riding/</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2022 22:10:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/inertial_of_wheel_and_how_does_it_affect_riding/</guid>
      <description>自行車在騎乘時輪子的運動狀態稱為滾動，而所謂的滾動就是移動＋轉動。而所謂的慣性呢，就是物體會保持原來的運動狀態，也就是說移動的物體保持移動，靜止的物體保持靜止。所以牛頓第一運動定律先闡明了，若沒受到力的作用，則靜者恆靜，動著恆做等速度運動。在此的速度為有方向的量。
當把滾動分成移動跟轉動後，那麼慣性也分成了移動慣性與轉動慣性，那麼再根據力和加速度 F = ma，所以物體的質量就是移動慣性。同樣的力矩和角加速度有相同的關係 τ = Iα ，在物理中我們把轉動慣性叫做 I，又稱為轉動慣量，所以在這部影片中若你聽到轉動慣性與轉動慣量，這兩個是同一個東西。而輪子的受力來自於鍊條給的力矩，鍊條的力矩來自於我們的踩踏，所以這邊我們所關心的就是轉動慣量，其數學式為mr 2，r 為質點到轉軸的距離。所以質量大的不一定轉動慣量就大，要看距離轉軸有多遠，所以馬戲團在走鋼索時常常會拿一個很長的棍子在走，就是要增加轉動慣量。
　那麼轉動慣量要如何量測呢？其實轉動慣量就是跟轉動有關，也就是跟角度的變化有關，所以我們看到圖一就是一個測輪子轉動慣量的一種方式，不過要注意這邊的 R 還包含了充飽氣後外胎的膨脹，所以是要從線到轉軸的距離。那麼我們就可以利用這邊的計算結果來和我們的模型做比較。
        圖一：量測轉動慣量    寫下力和力矩的方程式可個別得到
mg - T = ma &amp;ndash;&amp;gt; T = m(g - a) = m(g - Rα) TR = Iα &amp;ndash;&amp;gt; m(g - Rα) = Iα I = m(g - Rα) / α
　在計算輪子的轉動慣量時我們會將輪子分成兩部分，一部分是輪框、花鼓、外胎與內胎，另一部分就是幅條，主要是因為這兩部分用到的模型會不同，前者是使用空心圓柱，另一個則是棒子。
　所以我們就來使用此模型計算一下，這邊的數據就是來自剛剛那張圖，大概就是台灣賣場車的輪組與外胎，我們把數據都帶進去就可以得到此表格的結果，因為轉動慣量是跟到轉軸的距離有關，所以雖然花鼓重量比所有的幅條含鋁頭還重，但是因為離轉軸最近，所以算出來的結果其實跟所有幅條的總和還要小。再來看到輪框與外胎，因為重量重，又是離轉軸遠，所以所佔的轉動慣量比較大。那麼這樣算完之後總共的轉動傳量約為 0.1495，與這篇的實驗結果差不多。從結果可以看到，轉動慣量主要貢獻來自於輪框與外胎，所以若想要估算自己輪組的轉動慣量，可以只算輪框與外胎的轉動慣量即可。
   幅條含鋁頭*24  花鼓 輪圈(框高10)  外+內胎(25C)      L = 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ultegra 與 duraAce 配件重量比較</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/ultegra_vs_duraace_weight/</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2022 17:50:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/ultegra_vs_duraace_weight/</guid>
      <description>因為每次想升級就要去找個零件的重量太麻煩了，所以就從官網直接找了資料整理成表格。
11速的皆為機械油壓碟煞，12速的皆為電變油壓碟煞，單位皆為 g。
大盤組(不含BB)皆為 50-34，飛輪皆為 11-30，碟盤皆為 140 mm。
重量資訊：https://bike.shimano.com/zh-TW/components/road.html
   零件 R8020  R9120  差異  R8170  R9270  差異      大盤組 674 614 -60 700 685 -15   飛輪 269 211 -58 291 223 -68   變把 554 538 -16 391 350 -41   前變 92 70 -22 116 96 -20   後變 200 158 -42 262 215 -47   卡鉗 286 256 -30 282 229 -53   碟盤 106 99 -9 88 88 -0   總和 2075 1847 -228 2042 1798 -224    2023 台灣官方定價資訊：http://www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重量減輕爬坡可以快多少</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/how_much_time_can_be_save_as_getting_lighter/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2022 22:00:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/how_much_time_can_be_save_as_getting_lighter/</guid>
      <description>大家都知道重量越輕爬坡越快，那麼輕多少到底可以快多少，這篇文章就算給你看。這邊先從公路車的力學模型出發，然後解此方程式來得到相同瓦數下，不同重量下的時間會有什麼改變。
Ptotal = (Wsinx + μWcosx + ρCdA( v + vw) 2 / 2 ) v + ( m + I / r 2 )(vf 2 – vi 2) /2
   符號 質量 m 重力加速度 g 速率 v 摩擦係數 μ     單位 kg m/s2 m/s 無單位       符號 重量 W 氣體密度 ρ 風阻面積 CdA 風速 vw      單位 N kg/m3 m2 m/s    那麼我們先來看一下我們的模型，其數學形式就是這樣，第一項是重力作用，第二項是摩擦力作用，第三項是空氣阻力作用，第四項是加速項。然後還有一些沒考慮到的，所以用此方程式來預估功率通常會稍微低估。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爬坡時重力與空力效應的比較</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/aero_vs_weight_when_climbing/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2022 16:19:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/aero_vs_weight_when_climbing/</guid>
      <description>空氣力學對於自行車來說，速度越快阻力就越大。而重力則是在坡度越陡時影響越大。那麼這兩個效應到底在什麼情況下，誰的影響比較大呢？在此我們會有一些假設，這些假設並不會對計算結果造成太大的誤差，如過程中總重量、重力加速度和摩擦係數為定值。另外也有限制我們的計算情境如下
 全程只有一個人獨騎 過程中不落地 無風的晴天 僅使用平均坡度計算 功率可以穩定輸出  　所以根據假設，把剩下沒考慮到的叫做 Fothers。所以當人施力的時候會受到這四個力個抵抗，若是當下的速率為 v，那麼我們將個別的力算出來再乘上速率，就可以得到每個力所消耗的功率。在此我們將重力與空氣阻力所產生的功率加起來放在分母，然後分子分別放上重力與空氣阻力的功率，就分別得到 Pa 與 Pg ，代表的是分別是空氣阻力和重力分別佔這兩個的比重多少，且兩個和為 1，所以若其中一個大於0.5，則表示該效應較大。例如在平地就不會有重力作用，所以 Pa = 1，Pg = 0，所以空氣阻力的效應比較大。
        圖一：比較方法    此為這篇文章比較方法，若有其他比較辦法也可以利用此方程式自行做計算比較。在我還沒深入去想這問題時，我直覺是空氣阻力產生的功率是速率的三次方，那應該大部分的情況是空力影響較大吧？
　但是在單車科學這本書上，如果是300瓦的情況，那在坡度2%時兩者影響力差不多，我當時還滿驚訝的，因為坡度2%並不是很陡的坡，另外這張圖還有重量與風阻面積沒考慮比較，且對一般人來說300瓦太難達成了，那麼模型建立後我們就可以來驗證這件事情。
　在此我們先改變瓦數，看看瓦數降低，兩者影響會如何改變。綠色為空力效應，黃色為重力效應，橫軸為一路段中僅有爬坡的平均坡度，縱軸為百分比，total weight 為人+車+裝備重。在此的總重量假設為 79 公斤，風阻面積假設是 0.28，而可看到當瓦數降低，空氣阻力的影響也降低，原因是因為瓦數低速率就慢，所以空力效應會降得比較快，若平均瓦數為 200 瓦如圖三，則當平均坡度為 1.5% 時空力效應就已經低於重力影響了。
        圖二            圖三    　接著來看風阻面積改變時兩者的影響力，在此的總重量假設為 69 公斤，均瓦是 200，風阻面積從 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>標準化功率的數學及其意義</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/np_and_its_meaning/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Apr 2022 15:14:42 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/np_and_its_meaning/</guid>
      <description>在做訓練時我們會預期這次訓練的量，而訓練的量即為此次運動的強度乘上時間。強度在自行車的世界有功率的話都以功率為優先 ，並會以其他數據為輔。然而強度則會根據每個人能力不同制定客製化訓練，所以會採用相對標準 。而自行車在騎乘時功率變化很大，所以會採用加權平均 的方式會比算術平均還更能反映真實期程情況，但是平均功率也是能看到如做功資訊，在騎乘時對於補給策略來說很重要。
　自行車功率訓練自從 SRM 開發了第一個移動式功率計後，現在要練車的人幾乎都備有功率計，最重要的就是在騎乘完後的數據分析。現在也有許多的軟體會自動幫你計算，但若是剛開始入門會覺得眼花撩亂，如這圖一所示，這邊就先從標準化功率介紹。
        圖一：使用功率計後軟體會多出 NP, IF, VI, TSS, WORK 等資訊    　一次訓練週期中課程不會只有一種，在這邊就拿兩種不一樣的課程來看，一個是接近 HIIT 如圖二，另一個則是穩定騎乘如圖三，有騎過這兩種課程的人都知道，若這兩次騎乘的平均瓦數與時間相同，一定是左圖的課程比較累，所以在訓練量的計算上若是使用平均功率，就不能反應這種情況。
        圖二：IIT 課程            圖三：穩定騎乘課程    　為了反應這種情況，Coggan博士設計了另外一種計算方式，並將其命名為Normalized power，這邊我就翻成標準化功率，計算步驟如下：
  計算30秒的移動平均值，例如第1~30秒算出一個值100，第2~31秒算出一個值101……以此類推 將第一步驟算出來的每個數值四次方，例如1~30秒算出的值為100，那就將100乘四次 把每個平均值四次方後取算術平均 最後開四次方跟即為所求   上面看起來好像很複雜，其實用數學符號化簡就只有一條式子如圖四。這種平均在數學上有名字，叫做冪平均，而我們想要的結果就是冪平均要大於算術平均，在數學上也剛好有冪平均不等式的結果，符合我們的期待，所以一次運動中，標準化功率的數值必定是大於等於平均功率。
        圖四：標準化功率的計算方式及與平均功率的關係    　但是若有使用碼表計圈功能就會發現，在某些情況下標準化功率會小於平均功率。像圖五即為我的某次騎乘，其中有兩段小於30秒的計圈，就會發現這兩次計圈是小於平均功率的。但是計算平均功率又需要至少30秒的功率，那這是怎麼算的呢？前一頁提到計算標準化功率的第一步是先算30秒的平均功率，所以會將計圈前30秒的功率算進去，如果前30秒功率很低，那就會拉低標準化功率的值，也因為要先計算那30秒的平均，所以整體的反應會落後於瞬間功率。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
