<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>重量 on 單車新幹線Cycle Formula</title>
    <link>https://operftrain.com/tags/%E9%87%8D%E9%87%8F/</link>
    <description>Recent content in 重量 on 單車新幹線Cycle Formula</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-TW</language>
    <lastBuildDate>Fri, 26 May 2023 14:34:11 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://operftrain.com/tags/%E9%87%8D%E9%87%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>重量減輕爬坡能快多少 以武嶺 塔塔加 太平山為例</title>
      <link>https://operftrain.com/post/how_faster_as_getting_lighter/</link>
      <pubDate>Fri, 26 May 2023 14:34:11 +0800</pubDate>
      <guid>https://operftrain.com/post/how_faster_as_getting_lighter/</guid>
      <description>在騎乘自行車大家最常討論的就是整車多輕，當然台灣地勢起伏大，車越輕當然也越好，那我們就來算一下在這些路段重量減輕可以快多少。這邊的計算假設就是換裝備，只有重量上的差異，其餘如形狀等地都沒差，像換變速就是形狀一樣但重量變輕，或是同車款的二級鋁車換一級碳車等方式，然後其他的如天氣，路面狀況等都一樣去計算。當然重量減輕那麼速度就一定會變快，速度變快風阻就會變大，所以實際上的減少時間會比算出來的再少一點。&#xA;首先就先來看到台灣的熱門路線-西進武嶺，這邊基本上都是以總重量 65 kg 然後加 200 g，算了幾個不同的瓦數來看看結果如何，可以看到對於相同瓦數而言，重量減少與換到的時間增加幾乎是線性的，有些許不同是因為直接將結果進位了，如果瓦數降低則得到的效益會比較大，主要是因為瓦數低速率就慢，所以風阻也降低，這時重量的效應就比較大，然後從計算結果來看，如果西進要三小時內，就是均瓦除以總重大約要有推力 4 左右，如果是三個半小時的話則大約要有推力 2.8 左右。&#xA;表一：西進武嶺，不同重量與瓦數算出來的時間&#xA;總重量 (kg) 240 W 220 W 200 W 180 W 160 W 65.0 9845 10576 11460 12548 13923 65.2 9864 10598 11484 12557 13955 65.4 9884 10620 11509 12608 13987 65.6 9904 10641 11533 12633 14019 65.8 9923 10663 11558 12661 14051 66.0 9943 10685 11583 12689 14083 66.2 9962 10707 11607 12717 14115 66.4 9982 10729 11632 12745 14148 66.</description>
    </item>
    <item>
      <title>無內胎 開口胎 管胎怎麼選 胎壓越高可以越快嗎</title>
      <link>https://operftrain.com/post/tubular_and_tubeless/</link>
      <pubDate>Fri, 26 May 2023 09:43:54 +0800</pubDate>
      <guid>https://operftrain.com/post/tubular_and_tubeless/</guid>
      <description>公路車界最近也漸漸的開始用無內胎系統，在此之前就是有內胎以及管胎居多，管胎最讓人驚豔的就是它的重量，重量也有可以兩抵一條有內胎，但缺點就是貴 而且管胎輪組也跟有內胎不同，所以通常都會出兩種外胎所使用的輪組。而公路車也開始使用無內胎統後，最有名的就是環法 EF 車隊在 ，環哥倫比亞的 TTT 大勝第二名 45 秒，以及 Tony Martin 在 2016 拿下世錦賽 ITT 軍。當然能夠獲勝不是只有無內胎的功勞，但畢竟拿到冠軍後大家就會去看哪裡不一樣，當然現在環法也越來越多車隊在用無內， 2023 年至少有　AG2R、BORA、Jayco、EF　四隊會使用無內胎系統。&#xA;##一、三種外胎的介紹&#xA;那麼無內胎與管胎的差異與優缺點是什麼呢，管胎是直接黏在輪框上面所以框體會較輕，而外胎也可以做到非常輕，對於喜歡輕量的車手們是很好的選擇，但是缺點就是貴，外胎價錢通常較無內胎高。而無內胎系統可以當作是不使用內胎，當然框體相較於有內胎是有點不同，因為少了內胎所以滾阻也比較低，第一次安裝就比較麻煩 但我都請車店裝，不過爆胎後的解法就是裝有內胎進去就，但目前沒爆過胎 所以無法分享換胎是否麻煩。&#xA;表一：管胎、無內胎與開口胎的比較&#xA;管胎(tubular) 無內胎(tubeless) 有內胎(clincher, open) 優點　輕 滾阻低 方便、便宜 缺點　貴 第一次安裝麻煩 較重 如果外胎紋路一樣，為什麼無內胎滾阻會比較低呢，要讓物體從靜止到運動就要施力，外胎就是藉由與地面的靜摩擦力做運動，如果胎內部還有其他物體的話，因為要一起轉動 所以也受到另一個靜摩擦力作用，無內胎就是少了一個靜摩擦力所以滾阻很低。雖然胎也沒內胎，但是因為是黏在輪框上，所以會有較大的摩擦力 就 GCN 的測試結果，管胎的滾阻甚至會大於一般的有內胎，而另一網站的測試也是如此，可以看到相同品牌的外胎 滾阻也是無內胎較低。&#xA;fs 1: 管胎 (30 W) &amp;gt; 有內胎 (28 W) &amp;gt; 無內胎 (25 W)&#xA;圖一：外胎的摩擦力力圖與一些外胎的滾阻[1] ##二、不同框寬與胎壓的滾阻&#xA;而管胎的胎壓通常可以很高，但無內胎就不建議太高，有人覺得胎壓越高滾阻會越低，所以我們來看一下相同寬度，不同氣壓的滾，這邊數據來源雖然是放美騎網，不過實際上應該也是來自於剛剛那個網站。這邊是用同一個寬度的外胎去裝不同的框寬，然後去看看在不同的胎壓下滾阻如何，從這邊可以看到在相同的框胎寬比條件下，胎壓越高確實滾阻也會越低，而最低的就是在胎框寬比為 1 且胎壓最高的條件下。&#xA;表二：不同框胎比的滾阻[2]&#xA;框寬 18C 22C 26C 框胎寬比 72% 88% 104% 滾阻 (120 psi) W 8.</description>
    </item>
    <item>
      <title>爬坡用空力車、全能車、爬坡車哪台騎比較快 碟煞車會比框煞慢多少 理論模擬告訴你</title>
      <link>https://operftrain.com/post/how_to_select_aero_and_weight/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2023 21:01:32 +0800</pubDate>
      <guid>https://operftrain.com/post/how_to_select_aero_and_weight/</guid>
      <description>以前總是有許多的文章在討論要空力車還是爬坡車，而大多數的廠商也是兩種車都出，當然也是有少數如 PINARELLO 只有一種車，現在則是越來越多車廠有出全能車，甚至指出全能車不再分空力跟爬坡，那麼我們來看一下空力車架與全能車架的差異。&#xA;我們先來看 Cervelo 的空力車與全能車，把 S5 跟 Soloist 兩張圖疊在一起可以發現，就形狀上看起來幾乎是一樣的，也可以看到後叉下移的位置跟空力車一樣，只差在空力車架側面看起來比較粗壯，而全能車的管型則是採用 D 型管，所以側面看起來跟爬坡車差異不大，主要來說就是車架形狀跟空力車一樣，車架管型比較貼近爬坡車。&#xA;圖一：S5 與 Sololist 就性能方面 Cervelo 的官方說法則是，Soloist 大概比 S5 輕 250 g，也大概比 R5 重 250 g，空力則是比 S5 慢 190 g，而比 R5 快 126 g，這個空力單位可以去看頻道中另一部影片，有介紹一些空力表示法跟怎麼來的，當然空力減少多少一般人比較難去驗證，即便是用電腦跑模擬都是用商用軟體，而且通常也要跑很久，所以相較於重量大家很難有感覺，明顯之所以叫全能車，就是介於兩者之間，可以想成從蹺蹺板的兩端往中間走。&#xA;當然幾乎所有強調空力的車架側面看起來都很粗壯，就跟每個型狀的流體力學性質有關，主要就是如何讓空氣順順的流過車架而不減速，詳細的說明可以去看頻道中另一部影片。那麼來看一下美利達的空力車與全能車，全能車是由 Scultura 改過來的，原本的 Scultura 定位是爬坡車，現在技術進步爬坡車要低於 6.8 kg 易如反掌，可是三大賽的車又有 UCI 的規定，所以從爬坡車改過來也是滿合理的，可以看到就車架型狀來看兩車幾乎一樣，而車架管型則是空力車比較壯 跟 Cervelo 一樣，性能方面美利達的官方說法則是，在時速 45 配 60 板高的情況下，Scultura V 所需瓦數是 224.5 W，而 Reacto IV 所需瓦數是 217.7 W，但是能不能達到這個速度及維持多久是另一件事，現在的頂級 Scultura 大概是 6.95 kg 左右，非常接近 UCI 所訂出的下限，而相同配件的 Reacto IV 大概是 7.</description>
    </item>
    <item>
      <title>105/Ultegra/duraAce 和 RED/FORCE/Rival XPLR配件重量比較</title>
      <link>https://operftrain.com/post/ultegra_vs_duraace_weight/</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2022 17:50:43 +0800</pubDate>
      <guid>https://operftrain.com/post/ultegra_vs_duraace_weight/</guid>
      <description>變速套件計算機&#xA;因為每次想升級就要去找個零件的重量太麻煩了，所以就從官網直接找了資料整理成表格。&#xA;11速的皆為機械油壓碟煞，12速的皆為電變油壓碟煞，單位皆為 g。&#xA;大盤組(不含BB和功率計)皆為 50-34，飛輪皆為 11-34，碟盤皆為 160 mm。&#xA;重量資訊&#xA;R7170 重量來源 R9270 重量資訊\ 零件 R7170 R8170 差異 R9270 差異 大盤組 FC 765 758 65 685 15 飛輪 CS 361 345 16 256 89 變把 ST 442 391 51 350 41 前變 FD 138 116 22 96 20 後變 RD 301 262 39 217 45 卡鉗 BR 354 342 12 315 27 碟盤 RT 253 212 41 212 0 鍊條 CH 278 252 26 240 12 電池 BA 78 78 0 78 0 五通 BB 65 65 0 65 0 總和Total 3037 2821 272 2514 249 2023 台灣官方定價資訊 零件 R7170 差異 R8170 R9270 差異 大盤 FC 4010 6770 -2760 13490 6720 飛輪 CS *1710 2740 -1030 8770 6030 變把 ST 3590 10370 -3780 19230 8890 前變 FD 3720 6250 -2530 10900 4650 後變 RD 6860 10000 -3140 19760 9760 卡鉗 BR 3180 3380 -200 6980 3600 碟盤 RT 800 1370 -570 1930 560 鍊條 CH 770 1080 -310 1640 560 總和Total 27640 41960 -14320 82700 -40740 *官網未看到 11-30 的，以 11-34 替代</description>
    </item>
    <item>
      <title>爬坡時重力與空力效應的比較</title>
      <link>https://operftrain.com/post/aero_vs_weight_when_climbing/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2022 16:19:19 +0800</pubDate>
      <guid>https://operftrain.com/post/aero_vs_weight_when_climbing/</guid>
      <description>空氣力學對於自行車來說，速度越快阻力就越大。而重力則是在坡度越陡時影響越大。那麼這兩個效應到底在什麼情況下，誰的影響比較大呢？在此我們會有一些假設，這些假設並不會對計算結果造成太大的誤差，如過程中 總重量、重力加速度和摩擦係數為定值 。另外也有限制我們的計算情境如下&#xA;全程只有一個人獨騎 過程中不落地 無風的晴天 僅使用平均坡度計算 功率可以穩定輸出 所以根據假設，把剩下沒考慮到的叫做 Fothers。所以當人施力的時候會受到這四個力個抵抗，若是當下的速率為 v，那麼我們將個別的力算出來再乘上速率，就可以得到每個力所消耗的功率。在此我們將重力與空氣阻力所產生的功率加起來放在分母，然後分子分別放上重力與空氣阻力的功率，就分別得到 Pa 與 Pg ，代表的是分別是空氣阻力和重力分別佔這兩個的比重多少，且兩個和為 1，所以若其中一個大於0.5，則表示該效應較大。例如在平地就不會有重力作用，所以 Pa = 1，Pg = 0，所以空氣阻力的效應比較大。&#xA;圖一：比較方法 此為這篇文章比較方法，若有其他比較辦法也可以利用此方程式自行做計算比較。在我還沒深入去想這問題時，我直覺是空氣阻力產生的功率是速率的三次方，那應該大部分的情況是空力影響較大吧？&#xA;但是在單車科學這本書上，如果是300瓦的情況，那在坡度2%時兩者影響力差不多，我當時還滿驚訝的，因為坡度2%並不是很陡的坡，另外這張圖還有重量與風阻面積沒考慮比較，且對一般人來說300瓦太難達成了，那麼模型建立後我們就可以來驗證這件事情。&#xA;在此我們先改變瓦數，看看瓦數降低，兩者影響會如何改變。綠色為空力效應，黃色為重力效應，橫軸為一路段中僅有爬坡的平均坡度，縱軸為百分比，total weight 為人+車+裝備重。在此的總重量假設為 79 公斤，風阻面積假設是 0.28，而可看到當瓦數降低，空氣阻力的影響也降低，原因是因為瓦數低速率就慢，所以空力效應會降得比較快，若平均瓦數為 200 瓦如圖三，則當平均坡度為 1.5% 時空力效應就已經低於重力影響了。&#xA;圖二 圖三 接著來看風阻面積改變時兩者的影響力，在此的總重量假設為 69 公斤，均瓦是 200，風阻面積從 0.35 降到 0.28，大概就是比較挺的騎姿到比較趴的騎姿，可以看到若都只有 200 瓦，那降低風阻面積對於結果差異不大。&#xA;圖二 圖四 而當重量從 69 到 79 時，重量效應就會增加。但整體而言改變非瓦數的其他數值，對於兩者的效應消長變化沒那麼大。&#xA;圖三 圖六 所以單純以爬坡路段來講，體重 70 公斤的車手，約在平均坡度 1.5%(200 W) ~ 2%(300 W) 的區間，重力效應就會超過空力效應。所以像台灣一些經典登山賽如西進武嶺道人止關前，塔塔加到同富國小 7-11 前的這些路段，或者是可以看一下比賽中的爬坡路段，坡度少於 2 %可以盡量跟，高於2%就可以考慮自己騎。但是出去騎乘或比賽，很少有純爬坡的路段，所以之後會考慮有平路與下坡的丘陵地形。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
