<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>重量 on 單車新幹線Cycle Formula</title>
    <link>https://jrphy.github.io/blog/tags/%E9%87%8D%E9%87%8F/</link>
    <description>Recent content in 重量 on 單車新幹線Cycle Formula</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-TW</language>
    <lastBuildDate>Tue, 10 May 2022 17:50:43 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://jrphy.github.io/blog/tags/%E9%87%8D%E9%87%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>105 與 Ultegra 與 duraAce 配件重量比較</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/ultegra_vs_duraace_weight/</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2022 17:50:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/ultegra_vs_duraace_weight/</guid>
      <description>因為每次想升級就要去找個零件的重量太麻煩了，所以就從官網直接找了資料整理成表格。
11速的皆為機械油壓碟煞，12速的皆為電變油壓碟煞，單位皆為 g。
大盤組(不含BB)皆為 50-34，飛輪皆為 11-30，碟盤皆為 140 mm。
重量資訊
R7170 重量來源
零件 R8020 R9120 差異 R8170 R9270 差異 大盤組 FC 674 614 -60 700 685 -15 飛輪 CS 269 211 -58 291 223 -68 變把 ST 554 538 -16 391 350 -41 前變 FD 92 70 -22 116 96 -20 後變 RD 200 158 -42 262 215 -47 卡鉗 BR 286 256 -30 282 229 -53 碟盤 RT 212 198 -14 176 176 -0 總和Total 2287 2045 -242 2218 1974 -244 零件 R7020 R8020 差異 R7170 R8170 差異 大盤組 FC 713 674 -39 754 700 -54 飛輪 CS 304 269 -35 *361 291 -70 變把 ST 610 554 -56 423 391 -32 前變 FD 95 92 -3 142 116 -26 後變 RD 232 200 -32 302 262 -40 卡鉗 BR 294 286 -8 282 282 -0 碟盤 RT 242 212 -30 176 176 -0 總和Total 2490 2287 -203 2440 2218 -222 *官網未看到 11-30 的，以 11-34 替代</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重量減輕爬坡可以快多少</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/how_much_time_can_be_save_as_getting_lighter/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2022 22:00:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/how_much_time_can_be_save_as_getting_lighter/</guid>
      <description>大家都知道重量越輕爬坡越快，那麼輕多少到底可以快多少，這篇文章就算給你看。這邊先從公路車的力學模型出發，然後解此方程式來得到相同瓦數下，不同重量下的時間會有什麼改變。
Ptotal = (Wsinx + μWcosx + ρCdA( v + vw) 2 / 2 ) v + ( m + I / r 2 )(vf 2 – vi 2) /2
符號 質量 m 重力加速度 g 速率 v 摩擦係數 μ 單位 kg m/s2 m/s 無單位 符號 重量 W 氣體密度 ρ 風阻面積 CdA 風速 vw 單位 N kg/m3 m2 m/s 那麼我們先來看一下我們的模型，其數學形式就是這樣，第一項是重力作用，第二項是摩擦力作用，第三項是空氣阻力作用，第四項是加速項。然後還有一些沒考慮到的，所以用此方程式來預估功率通常會稍微低估。
那麼現在就要用這條方程式來解所需時間，同樣的真實情況其實是很複雜的，所以會先固定一些情況，跟限制計算的情境。我們的假設如下，在整個過程中質量保持不變。雖然說過程中會喝水及吃補給之類的，但是因為都尚未排出來。
然而喝完的水壺及補給的垃圾可能會給補給的隊友回收，還有過程中也會流汗造成重量改變，但是重量變化不會很大。然後也假設摩擦係數為定值，雖然路上有可能地濕或有青苔。
再來就是引力為定值，雖然爬升兩千多公尺，但是地球半徑有六千多公里，所以幾乎不改變。而我們的情境為一台可以長時間穩定輸出的車子，可以從起點到終點，並且前後沒有其他車子，天氣也不改變。
由前面這些假設我們就可以來求解我們想要的量，所以假設均瓦為 198 W，改變的只有車重，其他都不改變，然後看看時間上會有多少差異。由下表可知，減少 100 公克時間可以快 13 秒，所以減少一公斤大概可以快 2 分鐘。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爬坡時重力與空力效應的比較</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/aero_vs_weight_when_climbing/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2022 16:19:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/aero_vs_weight_when_climbing/</guid>
      <description>空氣力學對於自行車來說，速度越快阻力就越大。而重力則是在坡度越陡時影響越大。那麼這兩個效應到底在什麼情況下，誰的影響比較大呢？在此我們會有一些假設，這些假設並不會對計算結果造成太大的誤差，如過程中 總重量、重力加速度和摩擦係數為定值 。另外也有限制我們的計算情境如下
全程只有一個人獨騎 過程中不落地 無風的晴天 僅使用平均坡度計算 功率可以穩定輸出 所以根據假設，把剩下沒考慮到的叫做 Fothers。所以當人施力的時候會受到這四個力個抵抗，若是當下的速率為 v，那麼我們將個別的力算出來再乘上速率，就可以得到每個力所消耗的功率。在此我們將重力與空氣阻力所產生的功率加起來放在分母，然後分子分別放上重力與空氣阻力的功率，就分別得到 Pa 與 Pg ，代表的是分別是空氣阻力和重力分別佔這兩個的比重多少，且兩個和為 1，所以若其中一個大於0.5，則表示該效應較大。例如在平地就不會有重力作用，所以 Pa = 1，Pg = 0，所以空氣阻力的效應比較大。
圖一：比較方法 此為這篇文章比較方法，若有其他比較辦法也可以利用此方程式自行做計算比較。在我還沒深入去想這問題時，我直覺是空氣阻力產生的功率是速率的三次方，那應該大部分的情況是空力影響較大吧？
但是在單車科學這本書上，如果是300瓦的情況，那在坡度2%時兩者影響力差不多，我當時還滿驚訝的，因為坡度2%並不是很陡的坡，另外這張圖還有重量與風阻面積沒考慮比較，且對一般人來說300瓦太難達成了，那麼模型建立後我們就可以來驗證這件事情。
在此我們先改變瓦數，看看瓦數降低，兩者影響會如何改變。綠色為空力效應，黃色為重力效應，橫軸為一路段中僅有爬坡的平均坡度，縱軸為百分比，total weight 為人+車+裝備重。在此的總重量假設為 79 公斤，風阻面積假設是 0.28，而可看到當瓦數降低，空氣阻力的影響也降低，原因是因為瓦數低速率就慢，所以空力效應會降得比較快，若平均瓦數為 200 瓦如圖三，則當平均坡度為 1.5% 時空力效應就已經低於重力影響了。
圖二 圖三 接著來看風阻面積改變時兩者的影響力，在此的總重量假設為 69 公斤，均瓦是 200，風阻面積從 0.35 降到 0.28，大概就是比較挺的騎姿到比較趴的騎姿，可以看到若都只有 200 瓦，那降低風阻面積對於結果差異不大。
圖二 圖四 而當重量從 69 到 79 時，重量效應就會增加。但整體而言改變非瓦數的其他數值，對於兩者的效應消長變化沒那麼大。
圖三 圖六 所以單純以爬坡路段來講，體重 70 公斤的車手，約在平均坡度 1.5%(200 W) ~ 2%(300 W) 的區間，重力效應就會超過空力效應。所以像台灣一些經典登山賽如西進武嶺道人止關前，塔塔加到同富國小 7-11 前的這些路段，或者是可以看一下比賽中的爬坡路段，坡度少於 2 %可以盡量跟，高於2%就可以考慮自己騎。但是出去騎乘或比賽，很少有純爬坡的路段，所以之後會考慮有平路與下坡的丘陵地形。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
