<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>騎乘 on 單車新幹線Cycle Formula</title>
    <link>https://jrphy.github.io/blog/tags/%E9%A8%8E%E4%B9%98/</link>
    <description>Recent content in 騎乘 on 單車新幹線Cycle Formula</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-TW</language>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Mar 2023 21:12:03 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://jrphy.github.io/blog/tags/%E9%A8%8E%E4%B9%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>為什麼踏頻要盡量維持 90 rpm</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/why_is_cadence_90_rpm_popular_now/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Mar 2023 21:12:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/why_is_cadence_90_rpm_popular_now/</guid>
      <description>先從踩踏的力學分析來看，踩踏的功率跟所施的力和踏頻有關，如果輸出的功率跟曲柄長度都固定，那麼踏頻越高所需要的力就越小，而加重齒比會讓轉速變慢，維持高踏頻。當加重齒比後，會讓力的變化沒那麼大。
當我們在踩踏時 I, II 象限是主要施力，III, IV象限就是把腳帶回 I, II 象限而已，假設右腳往下 在這邊稱往下的腳為前腳，那左腳就是往上，在這邊稱為後腳，當前腳往下踩時同時也是把後腳往上推，所以有部分的功率是將後腳上推，所以在 III, IV 象限通常是負功，當作拉提後可以降低負功的值。
所以就發力的觀點來看，其實是後腳分擔前腳的部份的力，而向下踩時通常是用股四頭肌，拉提時通常是用到大腿後側與小腿肌肉，若後腳有主動往上，那就可以分攤前腳的力，但是拉提不太好施力 建議可以輕輕抬起就好。
圖一：踩踏力圖[1][2] 除了拉提外，踏頻也是大家在爭論的部分，目前主流的說法是踏頻大約是 85~95 之間，那麼來看一下運動科學對於踏頻的研究，這篇論文招募了一群受試者，基本資料如右表，內容是三小時左右的變瓦踩踏，接近比賽的情況，同一組人先以踏頻 100 做一次，然後再用踏頻 80 重複相同的內容，並記錄下兩次的一些生理反應，兩次測驗間隔 48 小時當作有完全恢復，從結果來看，在相同強度下踏頻 80 的，乳酸、心率、攝氧量及能量消耗都比較低，而在相同的做功下攝氧量較低代表效率較高，所以踏頻 80 的能量轉換效率比踏頻 100 還高。
圖二：踏頻 100 與踏頻 80 的生理反應[3] 有另外一篇論文再去做更低踏頻的實驗，實驗結果表示並非踏頻越低效率越高，而是在某一個值有最低的心率與能量消耗，就這篇論文的結果來看 瓦數是 250 W 時，最低心率是出現在踏頻 60 左右，而能量消耗則是在踏頻 80 左右最低，與我們常聽到踏頻盡量保持在 90 有段差距，這個問題也困擾了運動科學界一段時間，而隨著更深入的研究發現，跟不同種類的肌肉參與程度還有效率有關。
圖三：不同踏頻的心率與攝氧量[4] 人體的肌肉主要分成心肌、平滑肌跟骨骼肌，心肌和平滑肌就是心臟和其他內臟的肌肉，一般運動所會用到的肌肉為骨骼肌，而骨骼肌又可以分成快縮肌與慢縮肌，低強度運動時多數是慢縮肌參與，當強度一直提升，會先由快縮肌中的 IIa 先參與，在更高的強度後 IIx 才會參與，網路上寫 IIa 跟 IIb 是比較舊的資料，而這三種肌肉經由訓練後可互相轉換，另外對於這三種肌肉的，無氧醣解能力、收縮速度、抗疲勞能力，能力高低就如這張表所示，從研究結果來看，全身的能量消耗最少時，大概是在踏頻 60 ~ 80 之間，這樣就可以跟之前的結果對起來，而下肢快肌與慢肌的效率最高分別是在，踏頻為 84 和 72 的時候，這跟我們常聽到踏頻要維持在90很接近了。
圖四：肌纖維的分類與其特色[5] 而快縮肌疲勞耐受度沒有慢縮肌高，所以如果能維持在快縮肌效率最高的踏頻下，可以推測相同瓦數的輸出就不會這麼容易疲勞，而在另一篇論文則是提到，在85% VO2max強度的下踩半小時，且幾乎將攝氧量、心跳等結果控制成一樣，發現踏頻 50 比踏頻 100 消耗更多醣源，所以由前面的結果可知 同瓦數下，踏頻 50 所需要的力比踏頻 100 還要大，這時快縮肌的參與比例比較高，高踏頻因為節奏比較快所以也是快縮肌較高，而前一頁說快縮肌的效率大概是在踏頻84最高，推測也許是因為踏頻100效率較高，所以可以推測推薦踏頻90的原因，是因為快縮肌的效率在這時非常高，且相對於其他踏頻能夠保留更多的醣源，來應付比賽中其他高強度的攻擊，當然這也僅僅是推測其中原因而已，也可以在留言區分享你的看法，</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>HIIT 課表要如何安排 能減比較多的脂肪嗎 智慧訓練台如何操作 HIIT 課表</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/hiit_training_fat_burning_how_to_perform_with_smart_trainer/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 20:53:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/hiit_training_fat_burning_how_to_perform_with_smart_trainer/</guid>
      <description>一、最大攝氧量與心肺的關係 在運動科學中常常會談論最大攝氧量 VO2max，最大攝氧量從生理學來看就是，組織細胞所能消耗或利用氧的最高值，而在身體裡面氧氣會藉由血液運送，而血液是心臟做泵浦運動送到全身，所以最大攝氧量又等同於，心臟輸出血液的量 X 動脈靜脈血氧差，這個式子又稱作 Fick equation，有興趣的可以自行去找其他資料看他的推導。
所以這邊我們將最大攝氧量與心輸出連結起來，才會說最大攝氧量代表一個人的心肺能力，在醫學與健康方面也發現，最大攝氧量與心血管疾病發病率成負相關，也就是最大攝氧量越高，會有高血壓等心血管疾病的機率越低。
而我們在測驗最大攝氧量時，也只需要量測吸入與呼出的氧氣量即可，不需要去測心臟血液的輸出量。
二、HIIT 課表的變數與分類 那麼想必大家都有聽過 HIIT，可以提高你的最大攝氧量，而且 HIIT 課表通常時間也短很有效率，那麼我們來看一下什麼叫做 HIIT 課表。HIIT 課表中主要有四個變數，強度 I、高強度的時間 T 、休息時間 t、和高低強度所重複的組數 n，當然最重要的就是高強度與其時間，這兩個會決定這次課表的訓練量，分類如下表所示。
I (%VO2max) T(min) t*(min) n Short HIIT 100 1 4 12 Medium HIIT 90 2 3 12 Long HIIT 85 4 1.5 8 MIIT 80 8 1 4 SIT 170 0.5 4.5 12 其中若高強度非常高且時間非常短，則稱為衝刺區間訓練 (SIT)。一般高強度的持續時間在 HIIT 來說，是不會超過 5 分鐘的 且根據強度不同，在課表中高強度要維持的時間也不同，低強度的恢復時間也不一樣，所以這邊根據高強度時間做區別，分別在定義出這些 HIIT 方便後面使用，其中如果高強度時間低於 60 秒，我們就稱為衝刺間歇訓練 (SIT)。
三、HIIT 與 SIT 課表的效果 那麼我們先來看 HIIT 與 SIT，對於提高最大攝氧量的效果如何。圖一是從這邊論文中所擷取的圖，這篇論文整理了許多論文的研究結果，並將其結果畫成最右邊的圖表示，可以看到就平均值的差而言幾乎是為零，也就是表示這兩種間歇訓練，對於提高最大攝氧量的效果是差不多的，當然整體看起來是比較偏 HIIT 一點。所以可知只要高強度的時間有達到，那麼選擇 HIIT 或 SIT 都可以，單看你喜歡做哪一種間歇課表而已。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>改變曲柄長度會如何影響騎乘</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/how_does_crank_length_affect_riding/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jul 2022 11:00:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/how_does_crank_length_affect_riding/</guid>
      <description>一、曲柄長度與齒比 單車主要就兩種簡單機械，輪軸與齒輪。齒輪只會改變受力方向，不改變受力大小，例如大盤跟飛輪就是此種關係。輪軸則是槓桿的變形，例如大盤與曲柄，和飛輪與輪子，所以可以用力矩方程式來計算。首先先來看曲柄長度與齒比的關係，這邊我們就把各器材的受力與半徑分配符號如表一
人施力 F1 輪子受力 F2 大盤受力 f 飛輪受力 f 曲柄長 R1 輪子半徑 R2 大盤半徑 r1 飛輪半徑 r2 表一：個符號代表意義
所以可以列出力矩方程式
大盤曲柄：F1R1 = fr1 輪子飛輪：F2R2 = fr2 所以可以得到 F1R1 = F2R2r1 / r2，正比於 r1 / r2
所以當縮短曲柄長度時，若是輪子要維持相同的受力，那要嘛就是增加施力，不然就是降低齒比，也就是用較小的大盤或用較大的飛輪。不過如果換的長度沒有很多的話是很難感覺得出差異的。
二、踩踏的物理 再來用力學分析來看踩踏是否會改變瓦數。我們都知道做功就是施力乘上平行於施力點的位移，經過數學運算可得到
W = F•s = F•q x r = r x F•q = J•q
做功 W 施力 F 位移 s 功率 P 曲柄長 r 力矩 J 角度 q 角速度 w P = dW/dt = F•v = J•w</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
