<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>車架 on 單車新幹線Cycle Formula</title>
    <link>https://jrphy.github.io/blog/tags/%E8%BB%8A%E6%9E%B6/</link>
    <description>Recent content in 車架 on 單車新幹線Cycle Formula</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-TW</language>
    <lastBuildDate>Thu, 17 Aug 2023 00:53:41 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://jrphy.github.io/blog/tags/%E8%BB%8A%E6%9E%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>車架剛性如何影響騎乘</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/how_does_stiffness_of_frame_affect_your_riding/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2023 00:53:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/how_does_stiffness_of_frame_affect_your_riding/</guid>
      <description>一、強度跟剛性 強度一般是對於某個材料去做測量，例如碳纖、鈦、鋁等自行車架常見的材料。當然不同的材料會有不同的強度，這個我們等等可以來看數據。而材料的強度就是能承受不斷裂，或是永久形變的最大強度，這邊的強度是壓力，也就是會跟作用的面積有關，當然對於消費者而言會直接跟你說個重量，也就是車手如果體重超過這個重量，那在使用這個車架或輪組就會很危險，另外如果瓦數夠高的話，那你也要在意材料強度，因為瓦數就是瞬間的施力，可能會把車架踩爆。而剛性則是針對某個物體做一些測試，例如拉伸、扭轉等，看當下的施力跟形變，剛性測試的力或力矩通常不會太大，也就是會讓該物體的形變恢復，不會造成永久形變或是破壞，所以相較於剛性，個人覺得強度比較重要。
這邊就是自行車車架常用的材料強度，可以看到碳纖強度幾乎接近鈦車[1]，但是密度卻很低，就表示碳車可以做到很輕，所以現在碳纖材料就會出現在各種物品中。而單純就鈦合金跟碳纖維的數據看起來，碳車跟鈦車除了重量差異外其餘差不多，如果車架完全一樣且其餘裝備也一樣，只有材料不同的話騎平路感覺應該也差不多。
材料 抗拉強度 (MPa) 彈性係數 (GPa) 密度 (kg/mm2) 碳纖維 900 120 1.4 鋁合金 570 73 2.7 鈦合金 950 110 4.4 而有篇論文就利用有限元素法[2]，將相同形狀但是把材料換掉後，看看車架的形變與受力最大的地方，這篇論文是在討論垂直剛性，是假設正上方有約 250 公斤的車手，可以看到座管上方受到的力最大，而對於不同材料而言，最大形變量，也只有 0.5 mm 左右而已，並不是很大，對於碳車而言更只有不到 0.2 mm。
圖一 不同材料的垂直形變[2] 二、應力與應變 所以車架的剛性代表形變量，越硬形變越小，對於相同形狀的車架來說，不同材料的分子或原子結構不同，所以剛性也不同。當然對於不同形狀的車架而言剛性也不同，但是一般在講公路車架都是，以常見的鑽石型或是菱形車架為主，而一般車友間在講的剛性又有正向與側向剛性，正向剛性就是施力後會被壓縮多少，側向則是施一力矩後會轉動多少。當然實際上沒有這麼簡單，不過我們可以從最單純的彈簧來看，在彈性限度內的彈簧 外力跟伸長量成正比，外力除伸長量就可以得到彈力常數 k。但如果是任意物體的話，因為是連續體的關係，所以雖然我們只對某一方向施力，但是在其他方向也會有力跑出來，所以通常會把材料的受力稱為應力，當然也會有其他方向的形變，就會把材料的形變說成應變，所以通常會寫成 {F} = {k}{x}，其中大括號表示張量或矩陣，分別稱為應力與應變張量，用來描述其他方向的力 彈力常數跟形變。
圖二 不同材料的垂直形變[3, 4] 就像從氣球的正上方去壓，結果也會有往旁邊的形變，就表示氣球有受到除了正上方以外的力。而應力可分成五種，分別是壓力、拉力、剪力、彎矩跟扭矩，如圖所示。其中壓力跟拉力是作用在同一直線上，剪力跟彎矩的力作用在不同直線上，扭矩就是類似扭毛巾的旋轉的力，而一般我們在講的剛性是指這張圖的某一小段。
那麼以車架與其他部件來說受到那些應力呢，前面已知座管會有受到來自體重的應力，這些應力會隨著車架形狀分散到其他地方，而騎乘時大部分時間手是藉由把手支撐，所以對於把手來講也會有受到彎矩的應力，前叉與後上管就會受到人給的力與地面給的剪力，另外在煞車時也會受力讓整個車架稍微短一些。
三、車架剛性測試 一般在做測試的時候就是掛個重量上去測形變，五通部分的話則是模擬人的踩踏，先裝類似曲柄的機構然後在下面掛重量，就可以去測出五通的剛性了。
圖三 車架剛性測試[5] 而德國的 tour 雜誌也會對許多車架去做剛性測試，就有網友把那些資料整理成一個表格，從這個表格來看可以明顯地知道，不管是框煞或碟煞、還是空力跟爬坡車，並不存在哪種車會比較硬的關係，可以看到最新的斯特拉也沒有舊的瑞克多硬，大概只有空力車坐管數據上比較硬，因為空力車坐管截面積通常會比較大的關係。而 EMONDA 比 MADONE 硬則是因為 ISP 的關係，然後拿下多次環法冠軍的 F8 除了坐管外，BB 與前叉的部分也沒有特別硬，SL7 DISC 與 SL5 相比也沒有更硬，其他更詳細的數據可以到以下網址，或是自行去購買 tour 雜誌來觀看。
https://weightweenies.starbike.com/forum/viewtopic.php?f=3&amp;amp;t=165586
四、車架軟硬的耗瓦 那麼車架軟硬到底會怎麼影響騎乘呢，我們先來看這種可以鎖前避震的城市車種，這種車在騎較崎嶇的路面時可以將避震打開，就可以把來自路面的震動抵銷掉部分，然後騎在路面較好的路上就可以把避震鎖起來，所以騎乘起來就會比較舒適。當然當在發力加速時沒有鎖避震的話，就會有部分的力傳到避震上被抵銷掉，就體感上來講會覺得沒這麼靈敏，所以看到下方影片，力仍然會傳遞過去但是會慢一點，當然也有一小部分的力會被抵銷。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>器材與服裝影響騎乘的比例</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/how_machine_and_wear_affect_riding/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2022 09:35:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/how_machine_and_wear_affect_riding/</guid>
      <description>在騎乘時，當坡度越陡，重量影響的比例就越高，對於人+車總重 79 kg 的車手來說，在爬2 % 的坡時以 300 W 的輸出，那麼重力與空力的影響比大致一樣，超過這坡度時重量影響就更多，若以 200 W，則大概在 1.5% 的坡上大致一樣。而阻力通常占比非常小，大概是10% 左右，但就 200 W 而言也是會要消耗 20 W。所以主要的影響就是重量與空力，這部分可以看頻道另一部影片，裡面有詳細的介紹，可以點右上方的資訊欄去看，以下就分成這兩個來討論。
先來看重量的影響比例，這邊就分成人的重量與其他物品的重量，其他物品就包含車、安全帽、卡鞋、車衣等。
表一：各部位重量範圍 人重 車重 人身部品 重量範圍 (kg) 45~85 6.5~8.5 0.8~1.2 所以分母就放總重，分子就放人的重量，然後再看一下車手的體重範圍就，可以算出人的重量所佔的比例。當其他物品很輕人很重的情況，人的占比就很大，可到 92.1%，反過來說人很輕，其他重量很重就是人占比最小的情況，但還是有佔大概82%左右，以台灣的情況一般而言人大概是佔88.4% 左右。
總重 人占比 人占比最大 85 kg 騎 6.5 kg 車 + 0.8 kg 裝備 92.1% 人占比最小 45 kg 騎 6.5 kg 車 + 1.2 kg 裝備 82.3% 一般情況 65 kg 騎 7.5 kg 車 + 1.0 kg 裝備 88.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
