<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>裝備 on 單車新幹線Cycle Formula</title>
    <link>https://jrphy.github.io/blog/categories/%E8%A3%9D%E5%82%99/</link>
    <description>Recent content in 裝備 on 單車新幹線Cycle Formula</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-TW</language>
    <lastBuildDate>Sun, 25 Jun 2023 10:55:10 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://jrphy.github.io/blog/categories/%E8%A3%9D%E5%82%99/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>從瓦數 坡度 踏頻和曲柄長來選擇自己適合的齒比</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/how_to_choose_gear_ratio_with_some_power_and_cadence/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jun 2023 10:55:10 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/how_to_choose_gear_ratio_with_some_power_and_cadence/</guid>
      <description>2023 年還義剛結束，還義滿多變態的高山，也看到了今年的粉紅衫 Roglic 在最後的，皇后站與個人計時用了 40T 以上的小盤和飛輪，最後雖然有掉練，但還是成功逆轉拿下粉紅衫。 當他拿下粉紅衫之後就有人認為，PRO 都用這麼大了，那一般人是不是要更大，所以我們就來看一下齒比到底要多大比較好。 自行車其實就是個簡單機械，主要由輪軸和鏈條所組成傳動系統，其中鍊條每一目的長度 p 幾乎是一樣的，所以我們就可以得到齒數與半徑的關係，所以齒輪的齒數就會跟齒輪的半徑成正比，列下力學等式把兩式相除就可得到齒比。 從功率來計算踏頻跟齒比的關係，功的定義是施力與施力位移的內積，所以實際上功率跟施力還有踏頻的關係是，力臂跟施力先做外積 再跟踏頻做內積，再用我們前面得到的關係帶換掉，就可以得到功率與齒比和踏頻的關係了。當然這個功率還會跟當下的環境有關，例如總重、速率、坡度跟滾阻等許多變數，當然你能騎多快，又跟你的瓦數和重量跟坡度有關，所以實際解起來倒是沒這麼好解，可以參考一些數值方法去解出來。
這個功能目前也已經做在路段齒比計算機裡面，歡迎各位去使用，聯絡粉絲專頁購買點數 https://operftrain.com/author/customer_gearRatio
圖一 路段齒比計算機 https://operftrain.com/author/customer_gearRatio 首先我們先來看齒比到底是怎麼計算的，自行車其實就是個簡單機械，主要由輪軸和鏈條所組成傳動系統，其中鍊條每一目的長度 p 幾乎是一樣的，所以我們就可以得到齒數與半徑的關係，所以齒輪的齒數就會跟齒輪的半徑成正比，列下力學等式把兩式相除就可得到齒比。所以大盤與曲柄是一個輪軸，輪組與飛輪則是另一個輪軸，大盤與飛輪用鏈條連接，其中鍊條每一目的長度 p 幾乎是一樣的，所以我們就可以得到齒數與半徑的關係，所以齒輪的齒數就會跟齒輪的半徑成正比。
因為輪軸是力矩相同，鍊條是受力相同，所以我們就可以分別列下力學等式，每個符號的代表意思如這表格所式，最後我們就把兩式相除就可得到齒比，這就是為什麼前面定義的齒比是大盤 / 飛輪的齒數，不過反正只要搞清楚左右邊是什麼就好了。
大盤曲柄：F1R1 = fr1
輪子飛輪：F2R2 = fr2
所以可以得到 F1R1 = F2R2 * r1 / r2，正比於 r1 / r2
人施力 F1&amp;hellip; 輪子受力 F2&amp;hellip; 大盤受力 f&amp;hellip; 飛輪受力 f 曲柄長 R1&amp;hellip; 輪子半徑 R2&amp;hellip; 大盤半徑 r1&amp;hellip; 飛輪半徑 r2 那麼既然跟力有關，我們就要從功率來計算，一般在看網路上的資料時去查功率跟施力的關係，都會直接跟你講這個公式，然後說相同功率，踏頻越高施力會越少，反之則越大。這就會有一個很奇怪的點，當用相同瓦數騎平路跟山路時，一定是平路速率高，但是你帶進公式時，就會發現爬坡的施力會比平路大但都還是同瓦數。 所以實際上我們就要從定義來看，功的定義是施力與施力位移的內積，所以其實還跟兩者的夾角有關，另一個大家常誤解的就是三點鐘方向力矩最大，這也不一定，因為你不確定力跟力臂是否垂直。所以實際上功率跟施力還有踏頻的關係長這樣，力臂跟施力先做外積，再跟踏頻做內積，再用我們前面得到的關係代換掉，就可以得到功率與齒比和踏頻的關係了，當然這個功率還會跟當下的環境有關，例如總重、速率、坡度跟滾阻等許多變數，當然你能騎多快，又跟你的瓦數和重量跟坡度有關，所以實際解起來倒是沒這麼好解。
圖二 力與功率的關係 來看一下在某些條件固定下，不同坡度與瓦數的踏頻和齒比關係，總重量 73.3 kg
坡度 0% 瓦數 250 W 坡度 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>無內胎 開口胎 管胎怎麼選 胎壓越高可以越快嗎</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/tubular_and_tubeless/</link>
      <pubDate>Fri, 26 May 2023 09:43:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/tubular_and_tubeless/</guid>
      <description>公路車界最近也漸漸的開始用無內胎系統，在此之前就是有內胎以及管胎居多，管胎最讓人驚豔的就是它的重量，重量也有可以兩抵一條有內胎，但缺點就是貴 而且管胎輪組也跟有內胎不同，所以通常都會出兩種外胎所使用的輪組。而公路車也開始使用無內胎統後，最有名的就是環法 EF 車隊在 ，環哥倫比亞的 TTT 大勝第二名 45 秒，以及 Tony Martin 在 2016 拿下世錦賽 ITT 軍。當然能夠獲勝不是只有無內胎的功勞，但畢竟拿到冠軍後大家就會去看哪裡不一樣，當然現在環法也越來越多車隊在用無內， 2023 年至少有　AG2R、BORA、Jayco、EF　四隊會使用無內胎系統。
##一、三種外胎的介紹
那麼無內胎與管胎的差異與優缺點是什麼呢，管胎是直接黏在輪框上面所以框體會較輕，而外胎也可以做到非常輕，對於喜歡輕量的車手們是很好的選擇，但是缺點就是貴，外胎價錢通常較無內胎高。而無內胎系統可以當作是不使用內胎，當然框體相較於有內胎是有點不同，因為少了內胎所以滾阻也比較低，第一次安裝就比較麻煩 但我都請車店裝，不過爆胎後的解法就是裝有內胎進去就，但目前沒爆過胎 所以無法分享換胎是否麻煩。
表一：管胎、無內胎與開口胎的比較
管胎(tubular) 無內胎(tubeless) 有內胎(clincher, open) 優點　輕 滾阻低 方便、便宜 缺點　貴 第一次安裝麻煩 較重 如果外胎紋路一樣，為什麼無內胎滾阻會比較低呢，要讓物體從靜止到運動就要施力，外胎就是藉由與地面的靜摩擦力做運動，如果胎內部還有其他物體的話，因為要一起轉動 所以也受到另一個靜摩擦力作用，無內胎就是少了一個靜摩擦力所以滾阻很低。雖然胎也沒內胎，但是因為是黏在輪框上，所以會有較大的摩擦力 就 GCN 的測試結果，管胎的滾阻甚至會大於一般的有內胎，而另一網站的測試也是如此，可以看到相同品牌的外胎 滾阻也是無內胎較低。
fs 1: 管胎 (30 W) &amp;gt; 有內胎 (28 W) &amp;gt; 無內胎 (25 W)
圖一：外胎的摩擦力力圖與一些外胎的滾阻[1] ##二、不同框寬與胎壓的滾阻
而管胎的胎壓通常可以很高，但無內胎就不建議太高，有人覺得胎壓越高滾阻會越低，所以我們來看一下相同寬度，不同氣壓的滾，這邊數據來源雖然是放美騎網，不過實際上應該也是來自於剛剛那個網站。這邊是用同一個寬度的外胎去裝不同的框寬，然後去看看在不同的胎壓下滾阻如何，從這邊可以看到在相同的框胎寬比條件下，胎壓越高確實滾阻也會越低，而最低的就是在胎框寬比為 1 且胎壓最高的條件下。
表二：不同框胎比的滾阻[2]
框寬 18C 22C 26C 框胎寬比 72% 88% 104% 滾阻 (120 psi) W 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大導輪能夠讓你省瓦嗎？用力學分析告訴你</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/is_bigger_pulley_more_efficiency/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Mar 2023 07:50:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/is_bigger_pulley_more_efficiency/</guid>
      <description>大導輪雖然不是這幾年才出現在賽場上，但是卻是有越來越多的選手使用大導輪，而且也越來越多廠商跳進來做，也有越來越多的消費者對此產品產生興趣，不論是頻道或是粉絲專頁，也是陸陸續續收到有人對於大導輪的詢問，當然大導輪一個也很貴 要換也是想很久，尤其是像我這種還沒接到葉配的，Youtuber 來說算是很貴的周邊，所以就趕快來做一部有關大導輪的影片，來看看這個錢值不值得我花。
圖一：大導輪價錢 當然除了我以外也滿多人對於大導輪能省瓦有疑問，所以在 youtube 社群做了個調查，結果大概是一半一半，票數約有80票，表示大家對宣稱的說法還是有所存疑，當然我自己查一下網路上的說法，大部分的人是沒有感覺的，而解釋的部分也沒有說得很清楚，所以就自己找了一下相關論文從理論下手。
當然強調能省瓦數的產品就要來算算看做功，而做功在機械上一般是從力學分析下手，所以我們就來看看自行車傳動系統的力學分析，自行車傳動系統是齒輪搭配鍊條，稱作練輪系統。在自行車中是有一個驅動輪，也就是大盤，和一個被驅動輪，也就是飛輪，然後與兩個導輪作為變速用的鍊輪系統，當然越多接觸點就會有越多的摩擦耗損，不過相較於變速系統帶來的效益，與多兩個導輪所損失的瓦數相比變速還是很重要的。而鍊輪系統在轉動時兩邊鍊條的受力也不同，以前國高中學到的滑輪系統都會假設，滑輪與繩子之間無摩擦，所以兩邊張力相等，但是因為這邊是利用轉動齒輪去帶動鍊條，鍊條再去帶動其他齒輪，所以兩邊張力不同，所以會有一邊較緊，另一邊則比較鬆，這跟驅動側的轉動方向有關，但這邊就不細講，在此我們先來關注齒輪的瓦數損耗，最後再來看整個鍊輪系統的瓦數損耗。
圖二：整個鍊輪系統 齒輪由鍊條帶動，先來看鍊條的內部結構與受力，鍊條的組成是有鍊片、襯套、滾子跟插銷組成，當然鍊條在轉動時這些部位一定會接觸，會接觸也就會產生摩擦力，這些摩擦力最後也會影響導輪的耗瓦，右圖就是將鍊條內部的力畫出來，雖然看起來很多很複雜，不過這就是做任何力學分析的第一步。
圖三：鍊條的內部結構與受力 那麼來看鍊條與齒輪間的摩擦力做功，功率就是一段時間內的做功變化，摩擦力做功就是力與作用點的內積，所以這邊只要算出做功再除以時間變化，就可以算出這部分的瓦數消耗，這邊的作用力是 Ft 做用力的位移，就是滾子轉了 α 角度的弧長，再計算走這段距離需要多少時間，會跟齒輪轉速和齒輪齒數有關，算出來後兩個相除就是做功。
P =ΔW/ΔT = Δ(F ‧ S )/ΔT
ΔW1 = mFt (d/2)α = pmF (d/Z1) (Z1α = 2p )
ΔT1 = NL p /ω1r1 = 2pNL / ω1r1
P1 = ΔW/ΔT = Ft dω1/(2NL )
圖四：鍊條與齒輪間的摩擦力做功 再來看看被驅動側的做功，由於整個鍊輪系統鍊條的速度一樣，不一樣就會斷掉，所以經過時間還是一樣，不一樣的只有力，所以把力找出來後，再把前面得到的數據帶進去就可以得到做功，這邊利用鉛直力與水平力去做計算，就可以得到其餘的算式，一樣就不細講了。
最後就是滾子與齒輪之間的摩擦力做功，一樣推導過程不細講，有興趣可自行去推，最後就將前面推導的所有力加起來，就可以得到鍊條與齒輪間的總做功，雖然看起來很多項，不過這只有「一個」，齒輪與鍊條間的受力與做功而已，當然因為不管是大盤，飛輪還是導輪，都可以使用相同的模型，所以直接套進去就好了。
圖五：滾子與齒輪的摩擦力做功 我們先來看大盤與飛輪齒比的效率，這邊有兩個齒比一樣的檔位，但是就實驗結果來看，齒數越多就又有效率，而且當瓦數卻高時效率也差越多，若是時速 50 的話可以省下 1~2 W，從世界紀錄來看可以讓你 40 km 快 6 秒，這個對於世界級的選手來說是非常多的，因為個人計時賽差異幾乎是非常小，所以從實驗結果來看 齒比不變，但是將齒數增加就可以讓你省下瓦數。
圖六：齒片越大效率越高 所以從實驗結果來看我們可以推論，導輪換大顆一點，齒數多一點確實也可以減瓦，那麼就理論而言，到底是哪些部分省下了瓦數呢，這邊我們就來看一下改變導輪大小會改變那些量，因為鍊條每目長度相同，所以當導輪齒數增加，那麼大小勢必要增加，也就是半徑就會增加，而半徑增加，導輪的轉速就會降低，且因為半徑增加，鍊條的關節處轉的角度也減少，所以從推導出的式子來看，做功就變少了，就意味著所消耗的瓦數就降低了，而且因為換大導輪半徑變化比例大，所以轉速降低會很多，所以降低的比例也會很多。
圖七：大導輪如何省瓦 那麼換成大導輪到底能減少多少耗瓦呢，我們可以來看一下整個傳動系統的耗瓦，這個地球上的機械只要會動就會有摩擦力，所以來看一下導輪本身佔了多少耗瓦，一般來說整個傳動系統會有 5~10 % 的機械損耗，也就是如果車手施 200 W 給車子，那麼傳到車子的只剩下 190 ~ 180 W，這篇論文最後去做研究發現，導輪的部分大概佔了 12% 左右，也就是大概有 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爬坡用空力車、全能車、爬坡車哪台騎比較快 碟煞車會比框煞慢多少 理論模擬告訴你</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/how_to_select_aero_and_weight/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2023 21:01:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/how_to_select_aero_and_weight/</guid>
      <description>以前總是有許多的文章在討論要空力車還是爬坡車，而大多數的廠商也是兩種車都出，當然也是有少數如 PINARELLO 只有一種車，現在則是越來越多車廠有出全能車，甚至指出全能車不再分空力跟爬坡，那麼我們來看一下空力車架與全能車架的差異。
我們先來看 Cervelo 的空力車與全能車，把 S5 跟 Soloist 兩張圖疊在一起可以發現，就形狀上看起來幾乎是一樣的，也可以看到後叉下移的位置跟空力車一樣，只差在空力車架側面看起來比較粗壯，而全能車的管型則是採用 D 型管，所以側面看起來跟爬坡車差異不大，主要來說就是車架形狀跟空力車一樣，車架管型比較貼近爬坡車。
圖一：S5 與 Sololist 就性能方面 Cervelo 的官方說法則是，Soloist 大概比 S5 輕 250 g，也大概比 R5 重 250 g，空力則是比 S5 慢 190 g，而比 R5 快 126 g，這個空力單位可以去看頻道中另一部影片，有介紹一些空力表示法跟怎麼來的，當然空力減少多少一般人比較難去驗證，即便是用電腦跑模擬都是用商用軟體，而且通常也要跑很久，所以相較於重量大家很難有感覺，明顯之所以叫全能車，就是介於兩者之間，可以想成從蹺蹺板的兩端往中間走。
當然幾乎所有強調空力的車架側面看起來都很粗壯，就跟每個型狀的流體力學性質有關，主要就是如何讓空氣順順的流過車架而不減速，詳細的說明可以去看頻道中另一部影片。那麼來看一下美利達的空力車與全能車，全能車是由 Scultura 改過來的，原本的 Scultura 定位是爬坡車，現在技術進步爬坡車要低於 6.8 kg 易如反掌，可是三大賽的車又有 UCI 的規定，所以從爬坡車改過來也是滿合理的，可以看到就車架型狀來看兩車幾乎一樣，而車架管型則是空力車比較壯 跟 Cervelo 一樣，性能方面美利達的官方說法則是，在時速 45 配 60 板高的情況下，Scultura V 所需瓦數是 224.5 W，而 Reacto IV 所需瓦數是 217.7 W，但是能不能達到這個速度及維持多久是另一件事，現在的頂級 Scultura 大概是 6.95 kg 左右，非常接近 UCI 所訂出的下限，而相同配件的 Reacto IV 大概是 7.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>器材與服裝影響騎乘的比例</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/how_machine_and_wear_affect_riding/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2022 09:35:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/how_machine_and_wear_affect_riding/</guid>
      <description>在騎乘時，當坡度越陡，重量影響的比例就越高，對於人+車總重 79 kg 的車手來說，在爬2 % 的坡時以 300 W 的輸出，那麼重力與空力的影響比大致一樣，超過這坡度時重量影響就更多，若以 200 W，則大概在 1.5% 的坡上大致一樣。而阻力通常占比非常小，大概是10% 左右，但就 200 W 而言也是會要消耗 20 W。所以主要的影響就是重量與空力，這部分可以看頻道另一部影片，裡面有詳細的介紹，可以點右上方的資訊欄去看，以下就分成這兩個來討論。
先來看重量的影響比例，這邊就分成人的重量與其他物品的重量，其他物品就包含車、安全帽、卡鞋、車衣等。
表一：各部位重量範圍 人重 車重 人身部品 重量範圍 (kg) 45~85 6.5~8.5 0.8~1.2 所以分母就放總重，分子就放人的重量，然後再看一下車手的體重範圍就，可以算出人的重量所佔的比例。當其他物品很輕人很重的情況，人的占比就很大，可到 92.1%，反過來說人很輕，其他重量很重就是人占比最小的情況，但還是有佔大概82%左右，以台灣的情況一般而言人大概是佔88.4% 左右。
總重 人占比 人占比最大 85 kg 騎 6.5 kg 車 + 0.8 kg 裝備 92.1% 人占比最小 45 kg 騎 6.5 kg 車 + 1.2 kg 裝備 82.3% 一般情況 65 kg 騎 7.5 kg 車 + 1.0 kg 裝備 88.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>輪組的慣性及如何影響騎乘</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/inertial_of_wheel_and_how_does_it_affect_riding/</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2022 22:10:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/inertial_of_wheel_and_how_does_it_affect_riding/</guid>
      <description>自行車在騎乘時輪子的運動狀態稱為滾動，而所謂的滾動就是移動＋轉動。而所謂的慣性呢，就是物體會保持原來的運動狀態，也就是說移動的物體保持移動，靜止的物體保持靜止。所以牛頓第一運動定律先闡明了，若沒受到力的作用，則靜者恆靜，動著恆做等速度運動。在此的速度為有方向的量。
當把滾動分成移動跟轉動後，那麼慣性也分成了移動慣性與轉動慣性，那麼再根據力和加速度 F = ma，所以物體的質量就是移動慣性。同樣的力矩和角加速度有相同的關係 τ = Iα ，在物理中我們把轉動慣性叫做 I，又稱為轉動慣量，所以在這部影片中若你聽到轉動慣性與轉動慣量，這兩個是同一個東西。而輪子的受力來自於鍊條給的力矩，鍊條的力矩來自於我們的踩踏，所以這邊我們所關心的就是轉動慣量，其數學式為mr 2，r 為質點到轉軸的距離。所以質量大的不一定轉動慣量就大，要看距離轉軸有多遠，所以馬戲團在走鋼索時常常會拿一個很長的棍子在走，就是要增加轉動慣量。
那麼轉動慣量要如何量測呢？其實轉動慣量就是跟轉動有關，也就是跟角度的變化有關，所以我們看到圖一就是一個測輪子轉動慣量的一種方式，不過要注意這邊的 R 還包含了充飽氣後外胎的膨脹，所以是要從線到轉軸的距離。那麼我們就可以利用這邊的計算結果來和我們的模型做比較。
圖一：量測轉動慣量 寫下力和力矩的方程式可個別得到
mg - T = ma &amp;ndash;&amp;gt; T = m(g - a) = m(g - Rα) TR = Iα &amp;ndash;&amp;gt; m(g - Rα) = Iα I = m(g - Rα) / α
在計算輪子的轉動慣量時我們會將輪子分成兩部分，一部分是輪框、花鼓、外胎與內胎，另一部分就是幅條，主要是因為這兩部分用到的模型會不同，前者是使用空心圓柱，另一個則是棒子。
所以我們就來使用此模型計算一下，這邊的數據就是來自剛剛那張圖，大概就是台灣賣場車的輪組與外胎，我們把數據都帶進去就可以得到此表格的結果，因為轉動慣量是跟到轉軸的距離有關，所以雖然花鼓重量比所有的幅條含鋁頭還重，但是因為離轉軸最近，所以算出來的結果其實跟所有幅條的總和還要小。再來看到輪框與外胎，因為重量重，又是離轉軸遠，所以所佔的轉動慣量比較大。那麼這樣算完之後總共的轉動傳量約為 0.1495，與這篇的實驗結果差不多。從結果可以看到，轉動慣量主要貢獻來自於輪框與外胎，所以若想要估算自己輪組的轉動慣量，可以只算輪框與外胎的轉動慣量即可。
幅條含鋁頭*24 花鼓 輪圈(框高10) 外+內胎(25C) L = 0.3 m r = 0.03 m r1 = 0.31 m r1 = 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>105/Ultegra/duraAce 和 RED/FORCE/Rival XPLR配件重量比較</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/ultegra_vs_duraace_weight/</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2022 17:50:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/ultegra_vs_duraace_weight/</guid>
      <description>因為每次想升級就要去找個零件的重量太麻煩了，所以就從官網直接找了資料整理成表格。
11速的皆為機械油壓碟煞，12速的皆為電變油壓碟煞，單位皆為 g。
大盤組(不含BB)皆為 50-34，飛輪皆為 11-30，碟盤皆為 140 mm。
重量資訊
R7170 重量來源
零件 R8020 R9120 差異 R8170 R9270 差異 大盤組 FC 674 614 -60 700 685 -15 飛輪 CS 269 211 -58 291 223 -68 變把 ST 554 538 -16 391 350 -41 前變 FD 92 70 -22 116 96 -20 後變 RD 200 158 -42 262 215 -47 卡鉗 BR 286 256 -30 282 229 -53 碟盤 RT 212 198 -14 176 176 -0 總和Total 2287 2045 -242 2218 1974 -244 零件 R7020 R8020 差異 R7170 R8170 差異 大盤組 FC 713 674 -39 754 700 -54 飛輪 CS 304 269 -35 *361 291 -70 變把 ST 610 554 -56 423 391 -32 前變 FD 95 92 -3 142 116 -26 後變 RD 232 200 -32 302 262 -40 卡鉗 BR 294 286 -8 282 282 -0 碟盤 RT 242 212 -30 176 176 -0 總和Total 2490 2287 -203 2440 2218 -222 *官網未看到 11-30 的，以 11-34 替代</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
