<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>輪組 on 單車新幹線Cycle Formula</title>
    <link>https://jrphy.github.io/tags/%E8%BC%AA%E7%B5%84/</link>
    <description>Recent content in 輪組 on 單車新幹線Cycle Formula</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-TW</language>
    <lastBuildDate>Mon, 22 Aug 2022 09:35:39 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://jrphy.github.io/tags/%E8%BC%AA%E7%B5%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>器材與服裝影響騎乘的比例</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/how_machine_and_wear_affect_riding/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2022 09:35:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/post/how_machine_and_wear_affect_riding/</guid>
      <description>在騎乘時，當坡度越陡，重量影響的比例就越高，對於人+車總重 79 kg 的車手來說，在爬2 % 的坡時以 300 W 的輸出，那麼重力與空力的影響比大致一樣，超過這坡度時重量影響就更多，若以 200 W，則大概在 1.5% 的坡上大致一樣。而阻力通常占比非常小，大概是10% 左右，但就 200 W 而言也是會要消耗 20 W。所以主要的影響就是重量與空力，這部分可以看頻道另一部影片，裡面有詳細的介紹，可以點右上方的資訊欄去看，以下就分成這兩個來討論。
圖一 圖二 先來看重量的影響比例，這邊就分成人的重量與其他物品的重量，其他物品就包含車、安全帽、卡鞋、車衣等。
人重 車重 人身部品 重量範圍 (kg) 45~85 6.5~8.5 0.8~1.2 所以分母就放總重，分子就放人的重量，然後再看一下車手的體重範圍就，可以算出人的重量所佔的比例。當其他物品很輕人很重的情況，人的占比就很大，可到 92.1%，反過來說人很輕，其他重量很重就是人占比最小的情況，但還是有佔大概82%左右，以台灣的情況一般而言人大概是佔88.4% 左右。
人占比最大的情況：85 kg 騎 6.5 kg 車+0.8 kg 裝備 ~ 92.1%
人占比最小的情況：45 kg 騎 6.5 kg 車+1.2 kg 裝備 ~ 82.3%
一般情況：65 kg 騎 7.5 kg 車+1 kg 裝備 ~ 88.4%
那麼再來看風阻的影響比例，這篇論文先固定器材並測風阻，然後同一個人換不同姿勢去測風阻。可以看到在這個器材配置下，器材的風阻面積約為0.8，而人在不同姿勢下的風阻面積，分別為 0.193、0.167、0.134，佔比分別為72%、68%、64%，若是換成一般安全帽與低框輪，則器材的風阻面積會增加，估計佔比會達40%~45%左右。所以可以知道，不論是重量與風阻，人都是佔了大部分的主因。而這兩個情況中，人在重量上又佔了更高的比例。所以之後會針對器材風阻來討論。
人+車(m2) 車(m2) 人/(人+車)(%) 上把位 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>輪組的慣性及如何影響騎乘</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/inertial_of_wheel_and_how_does_it_affect_riding/</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2022 22:10:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/post/inertial_of_wheel_and_how_does_it_affect_riding/</guid>
      <description>自行車在騎乘時輪子的運動狀態稱為滾動，而所謂的滾動就是移動＋轉動。而所謂的慣性呢，就是物體會保持原來的運動狀態，也就是說移動的物體保持移動，靜止的物體保持靜止。所以牛頓第一運動定律先闡明了，若沒受到力的作用，則靜者恆靜，動著恆做等速度運動。在此的速度為有方向的量。
當把滾動分成移動跟轉動後，那麼慣性也分成了移動慣性與轉動慣性，那麼再根據力和加速度 F = ma，所以物體的質量就是移動慣性。同樣的力矩和角加速度有相同的關係 τ = Iα ，在物理中我們把轉動慣性叫做 I，又稱為轉動慣量，所以在這部影片中若你聽到轉動慣性與轉動慣量，這兩個是同一個東西。而輪子的受力來自於鍊條給的力矩，鍊條的力矩來自於我們的踩踏，所以這邊我們所關心的就是轉動慣量，其數學式為mr 2，r 為質點到轉軸的距離。所以質量大的不一定轉動慣量就大，要看距離轉軸有多遠，所以馬戲團在走鋼索時常常會拿一個很長的棍子在走，就是要增加轉動慣量。
那麼轉動慣量要如何量測呢？其實轉動慣量就是跟轉動有關，也就是跟角度的變化有關，所以我們看到圖一就是一個測輪子轉動慣量的一種方式，不過要注意這邊的 R 還包含了充飽氣後外胎的膨脹，所以是要從線到轉軸的距離。那麼我們就可以利用這邊的計算結果來和我們的模型做比較。
圖一：量測轉動慣量 寫下力和力矩的方程式可個別得到
mg - T = ma &amp;ndash;&amp;gt; T = m(g - a) = m(g - Rα) TR = Iα &amp;ndash;&amp;gt; m(g - Rα) = Iα I = m(g - Rα) / α
在計算輪子的轉動慣量時我們會將輪子分成兩部分，一部分是輪框、花鼓、外胎與內胎，另一部分就是幅條，主要是因為這兩部分用到的模型會不同，前者是使用空心圓柱，另一個則是棒子。
所以我們就來使用此模型計算一下，這邊的數據就是來自剛剛那張圖，大概就是台灣賣場車的輪組與外胎，我們把數據都帶進去就可以得到此表格的結果，因為轉動慣量是跟到轉軸的距離有關，所以雖然花鼓重量比所有的幅條含鋁頭還重，但是因為離轉軸最近，所以算出來的結果其實跟所有幅條的總和還要小。再來看到輪框與外胎，因為重量重，又是離轉軸遠，所以所佔的轉動慣量比較大。那麼這樣算完之後總共的轉動傳量約為 0.1495，與這篇的實驗結果差不多。從結果可以看到，轉動慣量主要貢獻來自於輪框與外胎，所以若想要估算自己輪組的轉動慣量，可以只算輪框與外胎的轉動慣量即可。
幅條含鋁頭*24 花鼓 輪圈(框高10) 外+內胎(25C) L = 0.3 m r = 0.03 m r1 = 0.31 m r1 = 0.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
