<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>踏頻 on 單車新幹線Cycle Formula</title>
    <link>https://jrphy.github.io/tags/%E8%B8%8F%E9%A0%BB/</link>
    <description>Recent content in 踏頻 on 單車新幹線Cycle Formula</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-TW</language>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Aug 2025 20:24:24 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://jrphy.github.io/tags/%E8%B8%8F%E9%A0%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>爬武嶺輕量化阻力不一定比較少，如何避免爬長坡的衰退與配瓦</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/lighter_is_not_less_resistance_when_climbing/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 20:24:24 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/lighter_is_not_less_resistance_when_climbing/</guid>
      <description>說到爬坡要變快大家一定會先想到輕量化，因為這個只要靠鈔票就能夠達成目的，錢能解決的問題就都不是問題。不過爬坡也不是只要抵抗重力，還有很多阻力需要去對抗，雖然說爬坡速度不快但還是有風阻，而騎乘時輪胎與地面也是會有滾阻，當然傳動系統間也是會有阻力的。當人人有功練，人人有訓練台，且運動科學又再深入研究，大家也騎得越來越快，爬坡風阻也變得顯著。但是空力裝備通常都比較重，而以前大家也會去用管胎，但現在大環賽全都改用無內胎了，無內胎重量也是比管胎重不少，最後就是傳動系統間的摩擦阻力，像是雙盤比單盤重也還沒有很多人用，而大導輪也是比一般的重大家也是換了，所以就要來看看爬坡輕量是不是真的會快。首先我們先來看看空力裝備，空力裝備近幾年在大環賽幾乎是標配了，像是空力帽、連身服、高框輪與空力車架，即便在大山站也是相同裝備下去比，而且大環賽很少只有爬坡的路段，通常也會有下坡跟部份平路。像最近的 Y1RS 就比 V4RS 重很多，也看得出來 colnago 對於空力的重視，不過反正 pro 們騎得快所以很重要，一般人騎的沒那麼快爬坡車架可能還有效益，所以這也不會是我想討論的重點，重點是傳動系統跟內外胎的使用。&#xA;一、內外胎系統 首先我們先來看內外胎系統，內外胎除了輕量外還要去討論滾阻，剛好最輕量的滾阻最大，管胎除了外胎本身就輕以外，因為是直接黏在輪框上所以輪框也較輕，但也因為是用黏的，所以輪胎內部也有很大的阻力，而無內胎雖然沒有內胎但要灌補胎液，所以整體來說會比有內胎還要再重，但也因為內部是液體，騎乘時會甩到胎壁上，所以與輪框間的摩擦力就非常的小。&#xA;當然無內胎的補胎液可以用輕量化內胎取代。但是輕量化內胎就是內胎變得很薄，而且通常爆胎的話就是一定要停下來換胎，所以我個人還是寧願使用無內胎或管胎。那就這兩個系統可以來比較看看，這邊假設管胎輪組整體比無內胎輕 300 g，但是滾阻多 5 W 下去做計算&#xA;圖一：管胎與無內胎爬武嶺的比現 算出來爬武嶺只要總重量超過 65 公斤，都是無內胎會比較快 畢竟管胎滾阻真的很大，所以輕量的效益是無法高過滾阻的增加，這就是其中一個重量比較重但爬坡較快的例子。&#xA;二、單盤或雙盤 在來看一下最近越來越紅的單盤系統，單盤系統少了一個齒盤、前變、變把也變簡潔，但是就需要用較大顆的飛輪，不過整體重量還是比雙盤輕了快 100 g，而單盤因為鏈條整體會比較斜，所以在傳動效率上會比雙盤還要差一些。當然這也是看你的後飛輪配得好不好，如果大部分的路段都是用中間的飛輪，那麼整體來說就是有從減重得到效益，但若很多時候用到最大或最小，那還不如去用雙盤效益會比較高。&#xA;圖二：鍊條斜度的影響 點我贊助作者/Donate&#xA;三、大導輪 再來就是看現在幾乎是標配的大導輪，以一個乾淨的傳動系統來說，騎乘時大概會耗掉 5~7% 的瓦數，所以普通人大概會有 10 W 左右的損耗，那麼就導輪而言大概佔了 10W 的 10%，所以整體來說大概可以讓你少 1~2 W。&#xA;圖三：導輪的耗瓦佔整個傳動系統的比例 Ceramic speed 的宣稱是你用他們整套方案，才可以省到 6 W 這麼多 單換大導輪是沒辦法的，當然大導輪一定也是比一般導輪重的，普通導輪大約是 11 齒，大導輪則是 15~17 齒，重量上大約會重個 50g 左右，如果需要換鍊條可能還要再多個 5~10 g，所以一定是會讓爬坡更難爬的，那為什麼還是有許多人說換了更好爬呢，因為這點重量的增加只會讓你多花 0.1 W，整體來說還是換大導輪的效益比較高。新款的 RED 目前也是標配大導輪，之後就看看 SHIMANO 會不會跟上，大導輪就是一個雖然更重但讓爬坡更快的例子。所以爬坡輕量會到底會不會讓你爬更快，主要還是要看輕量化的效益到底多大，如果只是單純地升到高階產品，例如 105 的飛輪換成 DA 的，這個肯定是會讓你爬得更快。但如果是高框輪換成低框，或是無內胎換管胎 都有可能是變輕但變慢，還需要去看輕量化到帶來的阻力增加，兩者權衡之後才知道是否能更快。&#xA;四、避免衰退 首先我們先來看當人體對外做功時的生理反應，在運動科學中比較常講 Critical power，對於這方面的論文也比較多，所以我就從 CP 的理論跟性質下手，當然跟 FTP 也是差不多的。CP 可以看作是一個最大穩太乳酸的瓦數，超過這個瓦數乳酸就會快速累積，在肌肉內部的磷酸肌酸也會快速降低，人體內的酸鹼值也會稍微偏向酸但不會偏很多，而在肌肉疲勞的部分也會快速增加，注意到我這邊是用快速，在瓦數輸出小於 CP 時肌肉疲勞也會慢慢增加，這個是生理反應，有興趣的可以去翻翻論文。</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何根據自己的能力選擇齒比與雙盤或單盤</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/gear_and_1x_group/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2023 09:30:50 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/gear_and_1x_group/</guid>
      <description>2023 年的環法與環義都是 jumbo 車隊拿下總冠軍，且兩位車手在許多大山段也選擇使用單盤系統，當然贊助商是沒有說車手一定要使用單盤，不過選手在丘陵與大山段是選擇了單盤。而單盤與雙盤也有各自的優缺點，實際上這也代表兩家公司著重的點不同，所以其實也代表兩家公司的商業和技術考量，畢竟通常會去申請專利卡住對方發展。&#xA;一、官方資訊 那麼我們先從一些官方資訊來做比較，首先先來看齒比的部分，雙盤系統速別是單盤兩倍，但實際上會有重複的齒比，所以大概多10~11 速。&#xA;Shimano：大盤 53/39~50/34，飛輪 11/34 (7100 有 11/36 ) SRAM：2X 46/33T, 48/35T, 50/37T、1X 36, 38, 40, 42, 44, 46, 48, 50&#xA;SRAM 官方提供超過 1 的齒比 不過就官方所提供的齒比來說，Shimano 提供的比較少 SRAM 則是比較多選擇，而且 SRAM 是只要他家出的產品幾乎都可混搭。就齒比來看 SRAM 官方也提供了超過 1 的齒比，對於一般的市民來說才是比較親民的，否則對於我們來說 齒比不到 1 爬大山或陡坡，通常踏頻就會掉到 70 以下最後就定桿。&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;二、重量差異 雙盤換單盤因為少了變速跟前變，但是飛輪通常會換比較大顆，不過總的來看 SRAM 自家同級的變速系統，換成單盤還是會輕個 100~200 克。然後就不同系統上的重量來說，因為 Shimano 系統還會有多變速線，以及另外的電池座與電池沒有算在裡面，所以相同等級的重量應該是不會差太多。 詳細重量可參考這篇&#xA;三、單盤優點 然而單盤系統不論是結構與使用上都較雙盤單純，在使用單盤就不用去考慮前後變的時間差，以前機械變速這樣變很容易掉鍊，不過現在大多都是電變就比較少這問題。在使用上也因為只要管後變，所以實際騎乘時也不用去管要變大盤還小盤，當然對於消費者而言最重要的就是便宜，單盤系統在價錢上也便宜了不少。&#xA;四、雙盤優點 而單盤系統在整體結構上會使得鍊條變的更斜，所以在能量耗損上會比雙盤多更多，鍊條越斜每目之間的摩擦力就會越大。而 Velo 和 CS在2019/06 做了測試，對於不同的系統而言 Shimano 的傳動效率較好，當然除了雙盤系統鍊條不會太斜外，大齒盤的齒數也會比較多 所以效率也會比較高，所以如果坡度不是太陡的話可以盡量掛大盤騎。&#xA;五、瓦數與齒比 那麼來看一下單盤與雙盤的齒比差距，這邊就是以 50-34/11-34 跟 44/10-44 為例，可以看到除了最重與最輕的齒比變化差不多外，其餘的差距大概是雙盤飛輪三檔等於單盤飛輪一檔，這邊再將齒比相近的組別抓出來，發現雙盤有 5 組的齒比是相近的。所以實際上就這種大盤根飛輪的組合，可用的齒比只有 19 組而已，另外從兩家的飛輪齒數可以發現，在中間段齒數變化上可以說幾乎完全一樣，所以在雙盤通常都是強調齒比的綿密性，那麼我們這邊也可以來看一下齒比跟瓦數的關係。</description>
    </item>
    <item>
      <title>從瓦數 坡度 踏頻和曲柄長來選擇自己適合的齒比</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/how_to_choose_gear_ratio_with_some_power_and_cadence/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jun 2023 10:55:10 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/how_to_choose_gear_ratio_with_some_power_and_cadence/</guid>
      <description>2023 年還義剛結束，還義滿多變態的高山，也看到了今年的粉紅衫 Roglic 在最後的，皇后站與個人計時用了 40T 以上的小盤和飛輪，最後雖然有掉練，但還是成功逆轉拿下粉紅衫。 當他拿下粉紅衫之後就有人認為，PRO 都用這麼大了，那一般人是不是要更大，所以我們就來看一下齒比到底要多大比較好。 自行車其實就是個簡單機械，主要由輪軸和鏈條所組成傳動系統，其中鍊條每一目的長度 p 幾乎是一樣的，所以我們就可以得到齒數與半徑的關係，所以齒輪的齒數就會跟齒輪的半徑成正比，列下力學等式把兩式相除就可得到齒比。 從功率來計算踏頻跟齒比的關係，功的定義是施力與施力位移的內積，所以實際上功率跟施力還有踏頻的關係是，力臂跟施力先做外積 再跟踏頻做內積，再用我們前面得到的關係帶換掉，就可以得到功率與齒比和踏頻的關係了。當然這個功率還會跟當下的環境有關，例如總重、速率、坡度跟滾阻等許多變數，當然你能騎多快，又跟你的瓦數和重量跟坡度有關，所以實際解起來倒是沒這麼好解，可以參考一些數值方法去解出來。&#xA;這個功能目前也已經做在路段齒比計算機裡面，歡迎各位去使用，聯絡粉絲專頁購買點數 https://operftrain.com/author/customer_gearRatio&#xA;圖一 路段齒比計算機 https://operftrain.com/author/customer_gearRatio 點我贊助作者/Donate&#xA;首先我們先來看齒比到底是怎麼計算的，自行車其實就是個簡單機械，主要由輪軸和鏈條所組成傳動系統，其中鍊條每一目的長度 p 幾乎是一樣的，所以我們就可以得到齒數與半徑的關係，所以齒輪的齒數就會跟齒輪的半徑成正比，列下力學等式把兩式相除就可得到齒比。所以大盤與曲柄是一個輪軸，輪組與飛輪則是另一個輪軸，大盤與飛輪用鏈條連接，其中鍊條每一目的長度 p 幾乎是一樣的，所以我們就可以得到齒數與半徑的關係，所以齒輪的齒數就會跟齒輪的半徑成正比。&#xA;因為輪軸是力矩相同，鍊條是受力相同，所以我們就可以分別列下力學等式，每個符號的代表意思如這表格所式，最後我們就把兩式相除就可得到齒比，這就是為什麼前面定義的齒比是大盤 / 飛輪的齒數，不過反正只要搞清楚左右邊是什麼就好了。&#xA;大盤曲柄：F1R1 = fr1&#xA;輪子飛輪：F2R2 = fr2&#xA;所以可以得到 F1R1 = F2R2 * r1 / r2，正比於 r1 / r2&#xA;人施力 F1&amp;hellip; 輪子受力 F2&amp;hellip; 大盤受力 f&amp;hellip; 飛輪受力 f 曲柄長 R1&amp;hellip; 輪子半徑 R2&amp;hellip; 大盤半徑 r1&amp;hellip; 飛輪半徑 r2 那麼既然跟力有關，我們就要從功率來計算，一般在看網路上的資料時去查功率跟施力的關係，都會直接跟你講這個公式，然後說相同功率，踏頻越高施力會越少，反之則越大。這就會有一個很奇怪的點，當用相同瓦數騎平路跟山路時，一定是平路速率高，但是你帶進公式時，就會發現爬坡的施力會比平路大但都還是同瓦數。 所以實際上我們就要從定義來看，功的定義是施力與施力位移的內積，所以其實還跟兩者的夾角有關，另一個大家常誤解的就是三點鐘方向力矩最大，這也不一定，因為你不確定力跟力臂是否垂直。所以實際上功率跟施力還有踏頻的關係長這樣，力臂跟施力先做外積，再跟踏頻做內積，再用我們前面得到的關係代換掉，就可以得到功率與齒比和踏頻的關係了，當然這個功率還會跟當下的環境有關，例如總重、速率、坡度跟滾阻等許多變數，當然你能騎多快，又跟你的瓦數和重量跟坡度有關，所以實際解起來倒是沒這麼好解。&#xA;圖二 力與功率的關係 來看一下在某些條件固定下，不同坡度與瓦數的踏頻和齒比關係，總重量 73.3 kg&#xA;註冊並訂閱網站使用表現預估功能 路段表現預估</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
