<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 單車新幹線Cycle Formula</title>
    <link>https://jrphy.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on 單車新幹線Cycle Formula</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-TW</language>
    <lastBuildDate>Fri, 22 Aug 2025 23:27:43 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://jrphy.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>V5RS 與 Y1RS 和 V4RS 的差異 V5RS 與 Y1RS 爬坡會差多少</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/y1rs_v5rs_v4rs/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Aug 2025 23:27:43 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/y1rs_v5rs_v4rs/</guid>
      <description>Colnago今年也升級了 V4RS 推出 V5RS 了，重量當然是比 V4RS 還要輕，不過早半年的 Y1RS 則是比較重，雖然 V4RS 在 TOUR 雜誌的數據不怎麼樣，但Colnago 之前本來就沒有空力車的產品線，這次的 Y1RS 剛好就把這部分補足了。畢竟騎乘的人可是拿下多次環法冠軍，以及多個古典賽冠軍和世界冠軍的人，所以即便數據差價錢高還是會有人買單。&#xA;一、V5RS 與 V4RS 的幾何差異 圖一：V4RS 與 V5RS 差異 首先一樣來看看與前一代的幾何差異，上管白色的是新的，黑色則是舊的，可以看到新的上管變得稍微水平一點，且後上叉也往上拉了一點，與現在的趨勢相反，而座管角度也變得稍微傾斜一點，剛好這兩個就是對坐起來的感覺，起到一正一負的作用，所以要騎了才知道是軟是硬，當然前叉角度也變得更直，操縱起來會更靈敏，當然拖曳距也變得更短，這應該是差最多的部分。&#xA;表一：幾何數據差異&#xA;V5RS V4RS Reach (mm) 384 -1 Head angle (deg) 72.3 +0.8 Seat angle (deg) 74.8 +0.3 Head tube (mm) 127 +3 Fork offset (mm) 47 -0.4 Trail 59.5 +4.1 點我贊助作者/Donate&#xA;二、Y1RS 與 V4RS 和 V5RS 的幾何差異 雖然用眼睛看就知道跟 V4RS 差很多，但還是不免俗地把兩台車疊再一起看，可以看到前叉的部分粗壯了非常多，座管下方也變成貼著後輪的彎曲形狀，像 S5 和 Foil 也有類似的設計，不然就是做得很粗然後把靠近輪子的地方挖空。不過 Y1RS 則是將這部分分開，所以車架重量會比其他空力車在輕一點，除了變粗以外也變得稍微有點尖，畢竟是空力車而且騎乘者瓦數又大，所以多了這點設計可以在高速下省下更多瓦。另外一個就是把手的設計也改了很多，可以看到與傳統的平整面差了很多，不再與把手在同個平面上變的立體。而為什麼有人會說競爭者是 S5 呢，可以看到與 S5 的把手只差在那個水平面，反正現在 UCI 也不允許手肘放在手把上，所以少了那個部分對目前規則來說也沒影響。</description>
    </item>
    <item>
      <title>爬武嶺輕量化阻力不一定比較少，如何避免爬長坡的衰退與配瓦</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/lighter_is_not_less_resistance_when_climbing/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 20:24:24 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/lighter_is_not_less_resistance_when_climbing/</guid>
      <description>說到爬坡要變快大家一定會先想到輕量化，因為這個只要靠鈔票就能夠達成目的，錢能解決的問題就都不是問題。不過爬坡也不是只要抵抗重力，還有很多阻力需要去對抗，雖然說爬坡速度不快但還是有風阻，而騎乘時輪胎與地面也是會有滾阻，當然傳動系統間也是會有阻力的。當人人有功練，人人有訓練台，且運動科學又再深入研究，大家也騎得越來越快，爬坡風阻也變得顯著。但是空力裝備通常都比較重，而以前大家也會去用管胎，但現在大環賽全都改用無內胎了，無內胎重量也是比管胎重不少，最後就是傳動系統間的摩擦阻力，像是雙盤比單盤重也還沒有很多人用，而大導輪也是比一般的重大家也是換了，所以就要來看看爬坡輕量是不是真的會快。首先我們先來看看空力裝備，空力裝備近幾年在大環賽幾乎是標配了，像是空力帽、連身服、高框輪與空力車架，即便在大山站也是相同裝備下去比，而且大環賽很少只有爬坡的路段，通常也會有下坡跟部份平路。像最近的 Y1RS 就比 V4RS 重很多，也看得出來 colnago 對於空力的重視，不過反正 pro 們騎得快所以很重要，一般人騎的沒那麼快爬坡車架可能還有效益，所以這也不會是我想討論的重點，重點是傳動系統跟內外胎的使用。&#xA;一、內外胎系統 首先我們先來看內外胎系統，內外胎除了輕量外還要去討論滾阻，剛好最輕量的滾阻最大，管胎除了外胎本身就輕以外，因為是直接黏在輪框上所以輪框也較輕，但也因為是用黏的，所以輪胎內部也有很大的阻力，而無內胎雖然沒有內胎但要灌補胎液，所以整體來說會比有內胎還要再重，但也因為內部是液體，騎乘時會甩到胎壁上，所以與輪框間的摩擦力就非常的小。&#xA;當然無內胎的補胎液可以用輕量化內胎取代。但是輕量化內胎就是內胎變得很薄，而且通常爆胎的話就是一定要停下來換胎，所以我個人還是寧願使用無內胎或管胎。那就這兩個系統可以來比較看看，這邊假設管胎輪組整體比無內胎輕 300 g，但是滾阻多 5 W 下去做計算&#xA;圖一：管胎與無內胎爬武嶺的比現 算出來爬武嶺只要總重量超過 65 公斤，都是無內胎會比較快 畢竟管胎滾阻真的很大，所以輕量的效益是無法高過滾阻的增加，這就是其中一個重量比較重但爬坡較快的例子。&#xA;二、單盤或雙盤 在來看一下最近越來越紅的單盤系統，單盤系統少了一個齒盤、前變、變把也變簡潔，但是就需要用較大顆的飛輪，不過整體重量還是比雙盤輕了快 100 g，而單盤因為鏈條整體會比較斜，所以在傳動效率上會比雙盤還要差一些。當然這也是看你的後飛輪配得好不好，如果大部分的路段都是用中間的飛輪，那麼整體來說就是有從減重得到效益，但若很多時候用到最大或最小，那還不如去用雙盤效益會比較高。&#xA;圖二：鍊條斜度的影響 點我贊助作者/Donate&#xA;三、大導輪 再來就是看現在幾乎是標配的大導輪，以一個乾淨的傳動系統來說，騎乘時大概會耗掉 5~7% 的瓦數，所以普通人大概會有 10 W 左右的損耗，那麼就導輪而言大概佔了 10W 的 10%，所以整體來說大概可以讓你少 1~2 W。&#xA;圖三：導輪的耗瓦佔整個傳動系統的比例 Ceramic speed 的宣稱是你用他們整套方案，才可以省到 6 W 這麼多 單換大導輪是沒辦法的，當然大導輪一定也是比一般導輪重的，普通導輪大約是 11 齒，大導輪則是 15~17 齒，重量上大約會重個 50g 左右，如果需要換鍊條可能還要再多個 5~10 g，所以一定是會讓爬坡更難爬的，那為什麼還是有許多人說換了更好爬呢，因為這點重量的增加只會讓你多花 0.1 W，整體來說還是換大導輪的效益比較高。新款的 RED 目前也是標配大導輪，之後就看看 SHIMANO 會不會跟上，大導輪就是一個雖然更重但讓爬坡更快的例子。所以爬坡輕量會到底會不會讓你爬更快，主要還是要看輕量化的效益到底多大，如果只是單純地升到高階產品，例如 105 的飛輪換成 DA 的，這個肯定是會讓你爬得更快。但如果是高框輪換成低框，或是無內胎換管胎 都有可能是變輕但變慢，還需要去看輕量化到帶來的阻力增加，兩者權衡之後才知道是否能更快。&#xA;四、避免衰退 首先我們先來看當人體對外做功時的生理反應，在運動科學中比較常講 Critical power，對於這方面的論文也比較多，所以我就從 CP 的理論跟性質下手，當然跟 FTP 也是差不多的。CP 可以看作是一個最大穩太乳酸的瓦數，超過這個瓦數乳酸就會快速累積，在肌肉內部的磷酸肌酸也會快速降低，人體內的酸鹼值也會稍微偏向酸但不會偏很多，而在肌肉疲勞的部分也會快速增加，注意到我這邊是用快速，在瓦數輸出小於 CP 時肌肉疲勞也會慢慢增加，這個是生理反應，有興趣的可以去翻翻論文。</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pogacar 是否已經超越 Pantani，從貝雷高地、風凸山與 Hautacam 來分析</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/pogacar_pantani/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 20:27:25 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/pogacar_pantani/</guid>
      <description>圖一：Pogacar 與 Pantani 裝備差異 Pantani 在 1998 環法創下貝雷高地的最速紀錄，2024 環法第十五站是皇后站，最後也是要爬上貝雷高地，Pantani 的紀錄一次被 GC 前三名刷掉。2025 年環法 Pogacar 在 Ventoux 與 Hautacam 也都拿下了 KOM，雖然 Riis 的 Hautacam 最速紀錄更快，但是因為隨後他承認用藥所以就不算，所以現在早期選手紀錄留下較多的就是 Pantani。雖然 Pantani 也曾經因用藥被禁賽，但至少 1994 年是沒有被檢出用藥，所以在 1994 年的紀錄拿來計算應該是沒問題。而且 Pogacar 也是在 2025 這一年內拿下這兩個路段 OM，當然整體路線安排雖然有差，但至少整體情況也是比較相近的。&#xA;一、貝雷高地(Plateau de Beille) 15.46 km/1227 m 我們先來看看 2024 年 GC 前三名在貝雷高地爬升的瓦數跟推力比，Pogacar 在該路段的表現是刷進了 40 分鐘內，而 Vingegaard 跟 Evenepoel 雖然沒進，但也分別刷掉了 Pantani 三分鐘與一分鐘。&#xA;表一：貝雷高地各選手完賽時間&#xA;時間 體重 (kg) 預估瓦數 (W) W/kg Pogacar 39:30 64 444 6.9 Vingegaard 40:38 60 407 6.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Teammachine SLR 新舊差多少</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/bmc_teamslr/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 08:48:29 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/bmc_teamslr/</guid>
      <description>BMC 的 TEAMMACHINE SLR 暌違五年，終於出了新車 重量也直接少了 200 多克，雖然在大環賽的贊助車隊表現沒其他品牌好，不過好歹計時車也是讓 ROHAN DENNIS 拿到世界冠軍，來看看新車與舊車的差異，以及這台車能讓你爬坡快多少。首先先來看看幾何差異，依樣把舊車與新車疊起來看，可以發現兩者幾乎沒有差異，從幾何數據上來看也是一樣，當然這也是他們想要的，希望從舊款到新款可以不用花太多時間適應。&#xA;圖一：新舊 TEAMMACHINE SLR 差異 身為新款的車重量減輕是一定要的，暌違五年左右才有改款，這次重量直接少了 200 多克，不僅車架少了 100 多克，前叉與座管合計也少了 100 克。不過就一些報導來說可以少這麼多，主因是因為車架上的漆換成貼紙，烤漆是真的滿重的，尤其是會變色的，如果直接碳纖+貼紙是可以少掉 50~60 克，所以如果真的要輕就要選消光的。&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;表一：新舊車架組重量差&#xA;車架 (g) 前叉 (g) 座管 (g) 總和 (g) MY26 700 339 134 1173 MY23 822 390 183 1395 -122 -51 -49 -222 除了重量外，風阻減少也是一定有的，就官方宣稱比上一代少了 5%，可以來看一下到底哪裡減少了。仔細看可以看的車前叉整根變細了，所以整體來說重量也輕了，當然爬坡車風阻要減少大概也只能這樣搞。像 V5RS 其實也是差不多的作法，畢竟減少後方亂流要增加部件就會增加重量，而且用減少迎風面積來減少風阻面積，其實很困難，因為還要顧慮到強度，所以爬坡車能做的改進其實不多。&#xA;圖二：迎風面積差異 那麼來看一下官方所釋出的雷達圖，可以看到在輕量與空力表現，都比上一代好，而 teammachine R，則是 BMC 的空力車，可以看到剛性跟空力，勝過 SLR 的，這也是一個空力車比較硬的例子。&#xA;圖三：雷達圖 看完了與上一代的差異後，不免俗的要來算一下爬坡的差異，依樣拿台灣人喜歡的西進武嶺來計算。可以看到在這個距離下，瓦數越低差異反而越少，這是因為瓦數高風阻就大，而重量較重速度就較慢所以風阻小一些，整體來說就不會有瓦數小的差異那麼大。所以對於很重且瓦數又小的車友來說，選擇爬坡車會讓你比較輕鬆，而瓦數大的車友就盡量選空力車，然後從材料上去降低重量，而不是從高框換成低框，這樣才能發威出你的實力，&#xA;圖四：新舊 TEAMMACHINE SLR 爬武嶺差異 註冊並訂閱網站使用表現預估功能 路段表現預估</description>
    </item>
    <item>
      <title>新 S5 與 R5 的改變 與 Y1RS 和 V5RS 的差異 S5 與 R5 爬坡會差多少</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/s5_r5_v5rs_y1rs/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 08:20:24 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/s5_r5_v5rs_y1rs/</guid>
      <description>新的 R5 與 S5 在 2025 年的環法後也正式發表了，首先先來看看 R5 的幾何變化，可以看到把兩款 R5 疊起來車架完全重疊，也就說明車架幾何完全沒有差異，如果去看實際數字也可以說明這件事。&#xA;圖一：新舊 R5 差異 而 S5 對於幾何改變也不是很多，不過可以看到還是有一點點的變化，相同尺寸下前叉偏移多了 0.5 mm，五通也比較下沉 多了 2mm，後下叉看起來也稍為的往下移了，但是最主要的改變還是在頭管與前叉厚度。畢竟 S5 就是空力車 所以對於空力還是比較在意的，不過就官方的宣稱 S5 還是比舊款輕了 124 g，材料使用變多還能變輕 來看看到底是輕在哪。 :&amp;ndash;: 圖二：新舊 S5 差異 點我贊助作者/Donate&#xA;現在除了車架跟前叉 座管跟把手也很多特規，以後空力車的車架組計算可能還要多加這兩項，s5 新把手把螺絲的部分捨棄掉變成真一體式，官方宣稱光把手就輕了 100 g，所以算下來車架跟前差只輕了 24 g，可以知道目前材料的改變可能也快到了極限，不過用量增加重量還減少算是不錯的表現。&#xA;圖三：新舊 S5 車把差異 那麼來跟 colnago 的空力車和爬坡車比較，可以看到就爬坡車而言 R5 還是比較輕的，比 V5RS 輕了約 60 g 左右，而空力車部份兩台重量就是差不到 10g，不過 S5 的座管可能比 Y1RS 稍微重些，所以在考慮到座管與把手，S5 大概會比 R5 重約 600 g 左右。&#xA;表一：四台車子車架組重量差&#xA;車架 (g) 前叉 (g) 差異 (g) R5 650 300 &amp;ndash; V5RS 685 324 +59 Y1RS　965 450 +465 S5　1036 388 +473 當然 Y1RS 本身也算是參考了許多車的設計，頭管前叉跟 S5 也差不多，但座管與上管連接處是斜的，用料比 S5 少了一點所以也稍微輕一點，而且也用圓座管也會在輕一些，但是風阻也會比 S5 再高一些。</description>
    </item>
    <item>
      <title>車架幾何如何影響騎乘 爬坡車幾何會比較適合爬坡嗎</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/how_bike_frame_affect_stability_in_riding/</link>
      <pubDate>Tue, 20 May 2025 20:36:51 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/how_bike_frame_affect_stability_in_riding/</guid>
      <description>一般在選車架時最主要要看的就是，stack 與 reach 會決定你要騎什麼尺寸，所以在買車的時候通常會去量測你的跨高，甚至是直接上一台可以 fitting 的車幫你算。車架幾何在購車時通常都會列出來，不過我自己都沒有看直接交給 FITTER，只要知道我自己騎什麼尺寸，把手用多長就好了，當然如果你是都自己來都話就需要了解。不過車架幾何也很多數值要看，也有人說這台車頭管角度如何，前叉偏移多少 BB 下沉多少然後騎起來如何的。我自己是很少去關注啦 反正之前剛好有人講，我也順便去看了一下資料了解一下，不過車架幾何算是滿多部份的，我們先來講頭管、前叉跟 BB 下沉量。&#xA;圖一：公路車架幾何 圖二：登山車架幾何 圖三：車架大小幾何 我們先來看一台車的車架幾何表，通常會附圖跟你講他的量測範圍，然後根據不同的尺寸附上不同的數值。這次先講的量就是 C~F 這四個，其中 C 是指頭管角度 D 是 BB 下沉量，E 是拖曳距 F 是前叉偏移量，雖然表大部分是英文，但從圖一與圖二也能知道。當然也不是每個品牌都會給得這麼齊全，像 scott 的就沒有給出前叉偏移量，foil 的幾何也沒有給出拖曳距的量，不過還是可以依照下面這個公式算出來，網路上也有很多計算機我網站就不做了。&#xA;Trail = (RcosA – forkoffset)/sinA&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;對於不同車種而言，我指的是公路車與山地車，兩者的幾何差異一定很大，而公路車追求的是在公路上高速前進，所以光不同尺寸其實也有一點點差異，這邊就看 Factor 跟 BMC 兩個品牌下，不同車種的這些值有什麼差異。&#xA;Ostro VAM HANZŌ Track LANDO XC Fox 頭管角度 (o) 71.1~73.3 72.7 67 前叉偏移 (mm) 57~43 46 51 拖曳距 (mm) 58~58.6 57 95.5 BB 下沉量 (mm) 72~70 50~55 40 Teammachine Trackmachine Fourstroke 頭管角度 (o) 71.</description>
    </item>
    <item>
      <title>胎壓到底要高還低 胎壓低真的會比較快嗎</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/tyre_pressure/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2024 12:55:45 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/tyre_pressure/</guid>
      <description>大概在 2016 年輪胎寬度還在 20 c 左右，2019 年大概到了 23~25 c，近幾年則是到了 28c 甚至 30 c，當然不外乎寬胎的胎壓較低騎起來比較舒服，也有人說寬胎的胎壓低滾阻也比較低，那我們就來看一下胎寬、胎壓跟滾阻三者的關係。先來看不同寬度的外胎可以支援的最高胎壓，從 maxxis 的官網可以看到 外胎越低，可支援的最高胎壓就越高，所以寬胎就是一定要低胎壓，當然大家的認知就是同一條輪胎，胎壓低那滾阻就會高，而現在是不同條輪胎，基準點也就不同，&#xA;圖一：胎寬與最高胎壓的關係[1] 我們先來看一下為什麼外胎越寬胎壓就要越低，當外胎越寬，總面積也就越大，在打氣時氣體就會對外胎施力並垂直胎壁，此時外胎或是內胎就會被撐起來，那麼可以用國中學過的壓力公式，來算算看外胎的受力，如果都是同一家廠商做的，我們可以假設能承受的力是一樣的，所以相同胎壓下 外胎越寬受力就越大，所以最大胎壓就會越小，這個是在討論外胎整體的受力，如果是在路上壓到小石頭，即便是都打到最高胎壓，那麼寬胎感受到的震動還是比較小，因為對於一個小點的力寬胎還是比較小的，所以對於寬胎來說 舒適度是一定比較高的，&#xA;圖二：胎寬與胎壓的關係 那麼我們來看一下滾阻分別與胎壓和胎寬的關係，雖然這個是汽車輪胎的研究，不過我們也可以從這邊來大概看一下，當然相較於汽車，自行車輪胎就是非常窄跟高壓，在一般的公路條件下胎寬的變化很小，而如果你是有騎 off-road 的話就一定是寬胎，因為寬胎通常還會有其他的紋路增加抓地力，然後胎壓通常是很低的，胎壓太高反而會降低抓地力使得滾阻升高，當然抓地力跟滾阻是兩回事，晚點會提到，而滾阻其實也有公式可以計算，也跟速度有關 只是自行車通常不會太快，所以可以當作定值來看就好，公式如何來的可以去看看這本書，主要就是跟胎壓和負重有關，當然要打多少胎壓也是跟胎寬有關。&#xA;圖三：胎寬與胎壓與滾阻的關係[2] 點我贊助作者/Donate&#xA;那麼我們來看一下滾阻是怎麼產生的，首先要先搞清楚滾阻跟抓地力是兩回事，在大家使用的情況下抓地力跟滾阻，都是胎壓越低就會越大，但是在不同的條件就會有差異了，例如在林道或是一些 off-road 的泥濘路段，胎壓過高會讓滾阻變高而抓地力降低，這也是前面看到在沙地上胎壓越高滾阻越大，所以我們就來看一下滾阻有哪些，第一個就是外胎的形變，在柏油路上，胎壓越低外胎的形變就越大 所以滾阻就越高，再來是看沙地時為什麼胎壓越高滾阻越大，因為胎壓高整體就會硬，但是在沙地上輪子在轉動時沙子就會噴走，這時就表示輪胎在空轉，也就是輪胎與路面有相對移動，這時的阻力來源就是動摩擦力，這就是高胎壓在沙地滾阻高的原因，而高胎壓在崎嶇不平的路面也會有高滾阻。&#xA;圖四：輪胎滾阻成因[6] 主要是因為高胎壓在壓到凸起物時較容易跳起來，如果有跳起來輪胎就會離開路面，而輪胎的轉動跟騎乘的速度有一個關係存在，當落地時的轉速高於該關係，這時也會有滾阻產生 而且還非常大，所以就去年的 Paris-Roubaix 就有車隊使用，胎壓即時調節系統來改變胎壓，不過今年到沒看到，可能是實戰時沒空去變吧，當然也不是輪胎硬壓到突起物就一定會彈起，其實很多時候輪子還是貼著凸起物過去，只要你不是騎乘在石板路或是礫石路，大多的情況就只是震動而以，這也是為什麼在前面的表格顯示，相同胎寬下 胎壓越高滾阻也是越低，&#xA;表二：不同框胎比調整胎壓後的滾阻[3]&#xA;框寬 18C 22C 26C 框胎寬比 72% 88% 104% 127, 120, 113 psi W 8.3 8.6 8.3 106, 100, 94 psi W 8.9 9.1 9.0 85, 80, 75 psi W 9.9 10.1 10.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Zone 2 訓練的定義與效益</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/z2_training/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2024 12:12:03 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/z2_training/</guid>
      <description>Zone2 訓練在 2020~2021 年時因為 Pogacar，連續兩年在環法拿下黃衫，當然以運動界來說大家會跟著冠軍去做，剛好他的教練也有分享她的訓練方式，就是強調 Zone2 訓練，也說可以增加粒線體的量，當然網路上也越來越多人在分享相關知識，我們來看一下運動科學界對於這部分相關的研究，首先我們先來看一下 Zone2 的定義是什麼。&#xA;圖一：一些最大心率的來源及公式[1] 在運動通常會使用心率來當作量化的一個指標，畢竟心率的量測儀器比較早被發明，所以相關的研究也比較多。在跑步圈也很多人只用心率來監測，而跑步的 Zone2 通常是說心率的 Zone2，是最大心率的 60~70% 的區間，不過最大心率的算法有很多種，220 – 年齡雖然是比較常用的方式，但是這在運動科學界已經是被證實是都市傳說。在運動科學界目前比較常使用 208 – 0.7*年齡，當然對於不同的運動會有不同的算法，之前也有相關的影片去研究這件事，有興趣的可以去看看那部影片。&#xA;而在自行車因為有功率計可以直接量測功率，且在運動科學界也非常早用功率自行車研究，所以在自行車界比較常用功率來監測，而功率訓練比較有名的就是 Coggan 所著的書，裡面也有相關的功率區間與相關益處，在書中把功率區間分成 7 區 以 FTP 當作基準，可以看到在書中顯示效益比較高的區間，是 Zone3~ Zone5 也就是 Tempo~VO2max 區間，Zone2 的效益從書中來看是沒有比燒高強度的區間還高，而無氧的訓練能夠練到較低強度無法練到的部分，所以爾偶也是要做高強度的訓練會比較全面，不過這張表中的效益不知道他怎麼得到的，但是心率只有分 5 區 而功率卻有分 7 區，且在 Coggan 的書中指有對應的 LTHR，並非用最大心率去區分區間，這邊就來看一下有沒有一個對應關係。&#xA;圖二：功率訓練及效益[2] 點我贊助作者/Donate&#xA;當然你也可以自己去做量測，反正低強度的心率跟功率會有個穩定的關係，從網路上整理的表來看 最大心率的 Zone2，大概是對應到功率 Zone2 的底至中間，所以功率 Zone2 大概是到心率的 Zone2~ Zone3，當然這也只是大概而已，因為心率區間通常是固定，畢竟最大心率通常不會有太大的變化，但是功率區間會隨著訓練或是身體狀況，例如生病、受傷休養而伸縮，而且相較於心率 功率是一個比較敏感，且比較不會隨著外在環境而影響的指標，所以在自行車訓練會比較常用功率來當作標準。&#xA;圖三：功率與心率區間的對應[3] 而 Zone2 訓練也在說對於粒線體的影響，粒線體就是人體的發電廠 能量由此產生，所以來看一下不同強度的運動，對粒線體的影響是什麼 這邊分成兩個部分，一個是對於粒線體的功能，另一個是粒線體的量，這邊分成三種 有衝刺強度的 SIT，跟最大攝氧量強度的 HIIT，和一個強度較低的 LSD，這三種課表對於粒線體也有不同的影響，較高強度的 SIT 是會提升粒線體的功能，也就是可以在短時間內產生較高的能量，低強度長時間的 LSD 則是會增加粒線體數量，粒線體數量較多則是可以騎得比較久，當然這也跟肌纖維的種類有關，其中 HIIT 則是功能跟數量都有提升，雖然 HIIT 增加粒線體的數量再多數，論文中的資料是沒有低強度的 LSD 多，但是有些論文也是有做出沒有顯著差異的結果，不過可能還需要再多點資料，才有比較強的證據說 LSD 增加的量比較多，而運動科學比較常用最大攝氧量來區分強度，衝刺強度超過最大攝氧量強度為 SIT，在 90% 最大攝氧量強度則是 HIIT，50~70% 為低強度的 LSD，70~90% 雖然圖中沒說 但算是 LT 的強度，所以這大概是不同強度對於粒線體的影響。</description>
    </item>
    <item>
      <title>TCR PROPEL DEFY 的差異及如何選</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/tcr_propel_defy/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Apr 2024 09:04:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/tcr_propel_defy/</guid>
      <description>TCR PROPEL DEFY 這三台車是 Giant 旗下的競賽車種，自從 2022 propel 改款後，重量大幅下降了 600 g，總重量上也是可以達到 6.8 kg。但是車架空力部分則是略遜於前代。TOUR 的測試結果只比 2014 年少了 1 W [1]，可以看得出往全能車靠攏，畢竟空力跟重量就是只能擇一不能兼得。以前大環賽也比較常見 TCR 身影。自從大改款後就比較多大環賽車手在騎 PROPEL，且重量輕量這麼多也比較容易被消費者接受。&#xA;而 2025 TCR 終於把現也整進把手裡面了，且捷安特宣稱車架重量比上一代少了 71 克，以爬坡車架而言再少 71 克其實滿多的。當然除了重量外，空氣阻力也是有優化的，看到座管的部分也可以看到右方座管偏水滴型，而新的座管是 D 型的，當然還有其他地方不同。捷安特宣稱車架空力比上一代少了 4.2 W 左右，但不知道是在多少的速度下去做量測，當然捷安特的 TCR 從以前到現在都是強調爬坡，所以輕量也一直 TCR 的強項，在上一代就已經很容易達到 UCI 的 6.8 kg 了，這一代整車組起來更是直接低到 6.5 kg。也來看一下 TOUR 雜誌的風阻測試，雖然裝備有一些差，但是其他條件滿一致的。2021 的 TCR 測出來是 229 W 妥妥的爬坡車結果而今年的 TCR 測出來則是 221 W [3]，當然不同的還有輪組跟變速才有這效果。&#xA;表一：TCR 與 PROPEL 的 tour 測試&#xA;風洞 裝備 2023 PROPEL 209[1] Cadex SL 50, DA, Total: 6.</description>
    </item>
    <item>
      <title>跑步功率如何估算 全馬破 2 功率要多少 跟武嶺和 40 km ITT 哪個比較難</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/running_power_and_break_2h_power/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2023 13:58:56 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/running_power_and_break_2h_power/</guid>
      <description>雖然現在跑步功率計不像現在是直接量測力，但是還可以從一些物理量來去做估算，首先我們先來定義跑步的動作，跑步的動作是一隻腳會在地上，然後有一段時間會兩腳離地，而腳在觸地後有一半的時間是在受力，就是 IC 到 Tc 另外一半的時間是在施力，所以實際上有功率輸出的只有 Tc 到 TO，假設是步頻 180 的情況下 表示同一隻腳，從離地到落地 也就是一個 IC 週期需要花 2/3 秒。如果觸地時間跟滯空時間一半一半的話，那觸地時間大概只有 1/3 秒，而在假設觸地時只有一半在施力的話，那麼實際上在一個 IC 周期內，一隻腳施力的時間只有 1/6 秒，算出這個施力時間後我們就可以來計算力跟功率。&#xA;跑步的步頻習慣用每分鐘腳觸地的次數計算，但是自行車的踏頻則是一隻腳每分鐘繞圈的時間，所以跑步的步頻除二就是每隻腳每分鐘的觸地時間，換算下來的話步頻 180 就是一隻腳每分鐘觸地 90 次，如果是這樣計算的話 就會發現不論是自行車或是跑步，步頻跟踏頻都會推薦在 90 上下，這個之後再來作討論。自行車在踩踏時有超過一半的路徑都在施力，也就是我們把負的那邊當作沒在做功，另外就是因為曲柄的另一端會被帶動，所以當右腳沒在施力時，左腳會轉動曲柄，此時如果右腳沒有刻意拉提的話就會被左腳往上推，當然這個力相對於跑步落地的衝擊是非常的小，所以騎自行車沒有像跑步一樣那麼容易鐵腿。&#xA;自行車的施力方向與前進方向雖然不同，但是可以藉由一些簡單的機械來改變施力方向，而跑步就沒辦法，所以我們就先把跑步施力方向找出來。當然跑步有個速度往前，所以人有施一個向前的力，而跑步時身體一定會有跳動，只是多少問題而已，所以跑步還有一個向上的力，這樣合力方向就可以找出來，在這邊是朝右上，最後在因為這邊合力跟施力方向平行，所以兩個相乘後就可以把做功找出來，當然功率也就可以找的出來。&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;所以就根據作功和功率在物理上的定義，這邊需要將力算出來才能夠知道，而力這邊又有水平與鉛直方向，所以合力方向就是兩者平方和在開根號，最後把一些跑步的垂直振福和步長帶入，這邊參考幾年前非正規賽的破二數據，垂直振幅平均為 4 公分 平均步長為 1.74 公尺，時間就剛好用 2 小時做計算並將單位換成 m/s，最後根據這些數據算出來的瓦數，如果體重 + 跑鞋那些裝備有到 65 公斤的話，均瓦大概會介於 330~375 瓦之間，如果你有這些數據的話，我也可以幫你做線下估算，當然以長跑這種長時間的運動，對於一般人來說不是瓦數有多高，而是這麼高的瓦數能維持多久。&#xA;當然跑步與自行車這兩個運動力學上有非常大的不同，雖然世界級自行車選手在瓦數也是差不多，但是自行車平路要對抗的是風阻，重量的影響幾乎是微乎其微，而跑步不論在平路或爬坡都是要對抗重量，所以雖然兩者都幾乎是下半身的運動，但是跑者看起來腿會比自行車手還要細長，所以如果能有更多細部的資料，那個人覺得應該可以給出最佳的重量，目前網站 3.0 是針對自行車做表現預估，未來的網站 4.0 就會針對跑步做表現預估，也請大家敬請期待。&#xA;有些自行車手在冬天也會去參加馬拉松，像是目前退役車手 Dumoulin 最近參加半馬賽事，跑出了 70 分鐘的成績 在台灣幾乎是前幾名了，當然 Dumoulin 本身也拿過環義冠軍與環法總二，以及世界個人計時冠軍和兩屆奧運個人計時銀牌。另一位現役的自行車手 adam yates 則是在，全馬跑出了破三的成績 比很多專業跑者還快，當然我本身是從自行車轉跑步的，所以對於自行車的圈子比較熟，較少聽到跑步然後去騎自行車的。&#xA;那我們就可以來做計算啦，一樣用我的 2.0 計算機，然後參數設定就如右圖，當然自行車裝備影響很多，而跑步的碳板鞋也是會對成績有影響，所以這邊就先將裝備都設定好去做計算。然後我們先來看一下全馬跟西進武嶺成績的關係，當然也常常有人在問這兩個哪個比較難，先來看看全馬成績是 5 小時的跑者，大概就是有在練但沒有跑很多的人，習慣騎車後去騎武嶺的成績可以到四小時初，雖然自行車整體來說會多跑步 8 kg 左右，不過因為自行車公路的坡度通常不會太陡，不像跑步是要完全對抗重力。而如果是全馬 4.</description>
    </item>
    <item>
      <title>碳板鞋如何讓你跑得更快 跑步經濟性與垂直振幅</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/carbon_plate_and_re/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2023 11:50:17 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/carbon_plate_and_re/</guid>
      <description>2019 年 kipchoge 在一個非正規賽事中，將全馬的成績突破 2 小時以內，當然這也是為了破 2 而精心策畫的，所以前方也有許多的破風手幫他減少風阻，最後也不負眾望進入兩小時內。雖然這不算是正規賽事所以不列入紀錄，但是在碳板鞋的宣傳上也達到了非常好的效果，現在各家跑鞋廠商都有自己的碳板鞋，連帶的很多市民跑者也是穿著碳板鞋去比賽，我自己也買了一雙 第一次穿就破 10k PB。不過也是有許多人在懷疑碳板鞋是否真的這麼神，所以這篇文章就從理論的方面來做分析，看看碳板鞋如何讓你更快，以及哪些人不適合碳板鞋。&#xA;現在的碳板鞋鞋底幾乎都是有好幾層，然後中間的部分放入整片的碳版，當然碳版的曲率從側面看，每雙鞋款會有些許不同，有些比較平有些比較彎，當然跑起來感覺也會有差，然後有些可能會在中間挖洞，不過不變的是碳版都至少有完整的一片，另外現在碳板鞋也越做越厚，是因為碳版雖然有彈性但是不吸震，而且大多數的碳版為了讓腳可以更順暢的往後，通常都會做個類似階梯的形狀，前後就有高低差，所以在泡棉的部分也很厚，當然也可以達到吸震的效果。&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;當然碳纖在許多領域已經取代原本的材料，像自行車目前幾乎是看不到鋁車跟鈦車，畢竟相同重量下用碳纖的強度跟剛性都很強，而碳底跑鞋早在 20 年前就有做出來了，沒有成為風潮的原因是什麼不清楚，不過至少就是缺的可以讓大家知道的話題，像 2019 年這次就成功將碳板鞋帶進市場，不過也因為很硬，所以給的反作用力也大，也就是說肌肉要一直承受來自地面的力，所以對於肌肉量就有一定的要求。\&#xA;材料 抗拉強度 (MPa) 彈性係數 (GPa) 密度 (kg/mm2) 碳纖維 900 120 1.4 鋁合金 570 73 2.7 鈦合金 950 110 4.4 而其實觀察可以發現，對於高階跑鞋來說，底幾乎都是偏硬且偏薄的，例如以前的虎走跟皇速，碳板鞋雖然看起來厚，但因為中間加了碳版，所以腳底與碳版之間的厚度其實也沒厚多少，當然碳板鞋另外一個點就是鞋底不易拉伸，上圖就是沒用碳版的鞋子，鞋底形變量很大，下圖就是有用碳版的鞋子，幾乎是不會有形變，如果這種全碳版的鞋子可以凹，那可能是碳版斷了，所以單純從減少能量消耗的觀點來看，碳板鞋確實可以從物理上來減少能量消耗。&#xA;當然碳板鞋的碳版也不是隨便做都可以幫助你，大多是的碳版在前方會有點微微往上凹，就是有點像湯匙舀湯的部分，這個設計就是針對跑步腳掌姿勢去設計的，畢竟跑步往前蹬時就是靠腳趾與腳掌處彎曲施力，所以大部分強調跑速的碳板鞋，裡面放的碳版形狀都會有這種設計，至於翹的角度多少就是各家產品設計了。&#xA;雖然碳板鞋在許多賽事真的幫助了很多人破紀錄，而且從物理上來看能量損耗確實減少了，但是也很多論文指出並非所有人都能受益，有些人穿了碳板鞋跑步的經濟性反而下降，像這篇就找了 96 人 64 男與 32 女做實驗，10 k 成績的分布也滿平均的分成四組，但是最後的實驗結果出來可以分成三群，第一群為 29 人跑步經濟性是提升，第二群為 27 人跑步經濟性是降低，第三群為 40 人跑步經濟性是不改變的。然後在來細看一下各個組別的跑步的指標，可以看到在這三群中最大有氧速度差異較大，所以就有人說跑速沒多少建議不要穿碳板鞋，不過這其實就是碳板鞋問世的原因，也就是為了競速而設計的。但這論文中沒有更詳細的資料說明哪些人提升，哪些人降低 不過個人推測跟足部落地方式有關，所以要進入碳板鞋的世界之前，可以去看看 10 k 45分 半馬破百或，全馬 3.5 小時以內的人他們的跑步姿勢，然後改善自己的姿勢 穿碳板鞋才能如虎添翼。&#xA;跑步的動作是一隻腳會在地上，然後有一段時間會兩腳離地，所以跑步的垂直振幅是必要的存在，當然垂直振幅也不能夠太大，因為跑步主要是看往前的步距而非看往上的高度。不過垂直振幅越高，那將腳由後往前的時間就越多，也就是這段時間的功率就會越低，但是單純從跑步的力學分析來看，如果垂直振幅越高那也會浪費更多的能量，另外一個就是觸地時間，這兩個變數是，有在練跑步的人會關係且希望縮小的。 那麼我們來看一下這兩個變數會如何影響跑者，首先先來看垂直振幅 垂直振幅會影響的給人的力，如果觸地時間相同的話 垂直振幅越大，那麼來自於地板的衝擊力就會越高，這個時候就要來看看觸地時間會怎麼變化，當然垂直振幅越大 就會耗費越多能量將身體抬起來，所以通常比較關心振幅與步幅的比值。&#xA;這邊就有一篇論文在研究觸地時間與跑步經濟性，總共招募 40 位受試者 依照觸地時間分成兩組，其中每組都是 12 男 8 女 詳細資料如這張表，DF 的定義就是一隻腳的腳跟著地到腳尖離地的時間，和同隻腳從前一次腳跟落地的時間到這次腳跟落地的時間兩者的比值，值越大表示觸地時間越久。 我們先來看 DF 值與垂直振幅還有步距的關係，其中垂直振幅是看跑步時的質心，跟立正時的質心鉛質位置的差值，空心是低 DF 的組別，實心則是高的，從左圖可以知道 低 DF 的組別垂直振幅則會較高，但是當跑速越快時 兩個組別的垂直振幅會越接近。右圖則是步幅與 DF 的關係，可以看到當跑速增加，兩者也都會增加 之間的差異幾乎一樣，通常來說跑速越快步距一定會越大，而步距越大表是兩腳所張開的角度也會越大，所以質心的垂直位移就會越小，是必然的結果。</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何根據自己的能力選擇齒比與雙盤或單盤</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/gear_and_1x_group/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2023 09:30:50 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/gear_and_1x_group/</guid>
      <description>2023 年的環法與環義都是 jumbo 車隊拿下總冠軍，且兩位車手在許多大山段也選擇使用單盤系統，當然贊助商是沒有說車手一定要使用單盤，不過選手在丘陵與大山段是選擇了單盤。而單盤與雙盤也有各自的優缺點，實際上這也代表兩家公司著重的點不同，所以其實也代表兩家公司的商業和技術考量，畢竟通常會去申請專利卡住對方發展。&#xA;一、官方資訊 那麼我們先從一些官方資訊來做比較，首先先來看齒比的部分，雙盤系統速別是單盤兩倍，但實際上會有重複的齒比，所以大概多10~11 速。&#xA;Shimano：大盤 53/39~50/34，飛輪 11/34 (7100 有 11/36 ) SRAM：2X 46/33T, 48/35T, 50/37T、1X 36, 38, 40, 42, 44, 46, 48, 50&#xA;SRAM 官方提供超過 1 的齒比 不過就官方所提供的齒比來說，Shimano 提供的比較少 SRAM 則是比較多選擇，而且 SRAM 是只要他家出的產品幾乎都可混搭。就齒比來看 SRAM 官方也提供了超過 1 的齒比，對於一般的市民來說才是比較親民的，否則對於我們來說 齒比不到 1 爬大山或陡坡，通常踏頻就會掉到 70 以下最後就定桿。&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;二、重量差異 雙盤換單盤因為少了變速跟前變，但是飛輪通常會換比較大顆，不過總的來看 SRAM 自家同級的變速系統，換成單盤還是會輕個 100~200 克。然後就不同系統上的重量來說，因為 Shimano 系統還會有多變速線，以及另外的電池座與電池沒有算在裡面，所以相同等級的重量應該是不會差太多。 詳細重量可參考這篇&#xA;三、單盤優點 然而單盤系統不論是結構與使用上都較雙盤單純，在使用單盤就不用去考慮前後變的時間差，以前機械變速這樣變很容易掉鍊，不過現在大多都是電變就比較少這問題。在使用上也因為只要管後變，所以實際騎乘時也不用去管要變大盤還小盤，當然對於消費者而言最重要的就是便宜，單盤系統在價錢上也便宜了不少。&#xA;四、雙盤優點 而單盤系統在整體結構上會使得鍊條變的更斜，所以在能量耗損上會比雙盤多更多，鍊條越斜每目之間的摩擦力就會越大。而 Velo 和 CS在2019/06 做了測試，對於不同的系統而言 Shimano 的傳動效率較好，當然除了雙盤系統鍊條不會太斜外，大齒盤的齒數也會比較多 所以效率也會比較高，所以如果坡度不是太陡的話可以盡量掛大盤騎。&#xA;五、瓦數與齒比 那麼來看一下單盤與雙盤的齒比差距，這邊就是以 50-34/11-34 跟 44/10-44 為例，可以看到除了最重與最輕的齒比變化差不多外，其餘的差距大概是雙盤飛輪三檔等於單盤飛輪一檔，這邊再將齒比相近的組別抓出來，發現雙盤有 5 組的齒比是相近的。所以實際上就這種大盤根飛輪的組合，可用的齒比只有 19 組而已，另外從兩家的飛輪齒數可以發現，在中間段齒數變化上可以說幾乎完全一樣，所以在雙盤通常都是強調齒比的綿密性，那麼我們這邊也可以來看一下齒比跟瓦數的關係。</description>
    </item>
    <item>
      <title>車架剛性如何影響騎乘</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/how_does_stiffness_of_frame_affect_your_riding/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2023 00:53:41 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/how_does_stiffness_of_frame_affect_your_riding/</guid>
      <description>一、強度跟剛性 強度一般是對於某個材料去做測量，例如碳纖、鈦、鋁等自行車架常見的材料。當然不同的材料會有不同的強度，這個我們等等可以來看數據。而材料的強度就是能承受不斷裂，或是永久形變的最大強度，這邊的強度是壓力，也就是會跟作用的面積有關，當然對於消費者而言會直接跟你說個重量，也就是車手如果體重超過這個重量，那在使用這個車架或輪組就會很危險，另外如果瓦數夠高的話，那你也要在意材料強度，因為瓦數就是瞬間的施力，可能會把車架踩爆。而剛性則是針對某個物體做一些測試，例如拉伸、扭轉等，看當下的施力跟形變，剛性測試的力或力矩通常不會太大，也就是會讓該物體的形變恢復，不會造成永久形變或是破壞，所以相較於剛性，個人覺得強度比較重要。&#xA;這邊就是自行車車架常用的材料強度，可以看到碳纖強度幾乎接近鈦車[1]，但是密度卻很低，就表示碳車可以做到很輕，所以現在碳纖材料就會出現在各種物品中。而單純就鈦合金跟碳纖維的數據看起來，碳車跟鈦車除了重量差異外其餘差不多，如果車架完全一樣且其餘裝備也一樣，只有材料不同的話騎平路感覺應該也差不多。&#xA;材料 抗拉強度 (MPa) 彈性係數 (GPa) 密度 (kg/mm2) 碳纖維 900 120 1.4 鋁合金 570 73 2.7 鈦合金 950 110 4.4 點我贊助作者/Donate&#xA;而有篇論文就利用有限元素法[2]，將相同形狀但是把材料換掉後，看看車架的形變與受力最大的地方，這篇論文是在討論垂直剛性，是假設正上方有約 250 公斤的車手，可以看到座管上方受到的力最大，而對於不同材料而言，最大形變量，也只有 0.5 mm 左右而已，並不是很大，對於碳車而言更只有不到 0.2 mm。&#xA;圖一 不同材料的垂直形變[2] 二、應力與應變 所以車架的剛性代表形變量，越硬形變越小，對於相同形狀的車架來說，不同材料的分子或原子結構不同，所以剛性也不同。當然對於不同形狀的車架而言剛性也不同，但是一般在講公路車架都是，以常見的鑽石型或是菱形車架為主，而一般車友間在講的剛性又有正向與側向剛性，正向剛性就是施力後會被壓縮多少，側向則是施一力矩後會轉動多少。當然實際上沒有這麼簡單，不過我們可以從最單純的彈簧來看，在彈性限度內的彈簧 外力跟伸長量成正比，外力除伸長量就可以得到彈力常數 k。但如果是任意物體的話，因為是連續體的關係，所以雖然我們只對某一方向施力，但是在其他方向也會有力跑出來，所以通常會把材料的受力稱為應力，當然也會有其他方向的形變，就會把材料的形變說成應變，所以通常會寫成 {F} = {k}{x}，其中大括號表示張量或矩陣，分別稱為應力與應變張量，用來描述其他方向的力 彈力常數跟形變。&#xA;圖二 不同材料的垂直形變[3, 4] 就像從氣球的正上方去壓，結果也會有往旁邊的形變，就表示氣球有受到除了正上方以外的力。而應力可分成五種，分別是壓力、拉力、剪力、彎矩跟扭矩，如圖所示。其中壓力跟拉力是作用在同一直線上，剪力跟彎矩的力作用在不同直線上，扭矩就是類似扭毛巾的旋轉的力，而一般我們在講的剛性是指這張圖的某一小段。&#xA;那麼以車架與其他部件來說受到那些應力呢，前面已知座管會有受到來自體重的應力，這些應力會隨著車架形狀分散到其他地方，而騎乘時大部分時間手是藉由把手支撐，所以對於把手來講也會有受到彎矩的應力，前叉與後上管就會受到人給的力與地面給的剪力，另外在煞車時也會受力讓整個車架稍微短一些。&#xA;三、車架剛性測試 一般在做測試的時候就是掛個重量上去測形變，五通部分的話則是模擬人的踩踏，先裝類似曲柄的機構然後在下面掛重量，就可以去測出五通的剛性了。&#xA;圖三 車架剛性測試[5] 註冊並訂閱網站使用表現預估功能 路段表現預估&#xA;而德國的 tour 雜誌也會對許多車架去做剛性測試，就有網友把那些資料整理成一個表格，從這個表格來看可以明顯地知道，不管是框煞或碟煞、還是空力跟爬坡車，並不存在哪種車會比較硬的關係，可以看到最新的斯特拉也沒有舊的瑞克多硬，大概只有空力車坐管數據上比較硬，因為空力車坐管截面積通常會比較大的關係。而 EMONDA 比 MADONE 硬則是因為 ISP 的關係，然後拿下多次環法冠軍的 F8 除了坐管外，BB 與前叉的部分也沒有特別硬，SL7 DISC 與 SL5 相比也沒有更硬，其他更詳細的數據可以到以下網址，或是自行去購買 tour 雜誌來觀看。</description>
    </item>
    <item>
      <title>從瓦數 坡度 踏頻和曲柄長來選擇自己適合的齒比</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/how_to_choose_gear_ratio_with_some_power_and_cadence/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jun 2023 10:55:10 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/how_to_choose_gear_ratio_with_some_power_and_cadence/</guid>
      <description>2023 年還義剛結束，還義滿多變態的高山，也看到了今年的粉紅衫 Roglic 在最後的，皇后站與個人計時用了 40T 以上的小盤和飛輪，最後雖然有掉練，但還是成功逆轉拿下粉紅衫。 當他拿下粉紅衫之後就有人認為，PRO 都用這麼大了，那一般人是不是要更大，所以我們就來看一下齒比到底要多大比較好。 自行車其實就是個簡單機械，主要由輪軸和鏈條所組成傳動系統，其中鍊條每一目的長度 p 幾乎是一樣的，所以我們就可以得到齒數與半徑的關係，所以齒輪的齒數就會跟齒輪的半徑成正比，列下力學等式把兩式相除就可得到齒比。 從功率來計算踏頻跟齒比的關係，功的定義是施力與施力位移的內積，所以實際上功率跟施力還有踏頻的關係是，力臂跟施力先做外積 再跟踏頻做內積，再用我們前面得到的關係帶換掉，就可以得到功率與齒比和踏頻的關係了。當然這個功率還會跟當下的環境有關，例如總重、速率、坡度跟滾阻等許多變數，當然你能騎多快，又跟你的瓦數和重量跟坡度有關，所以實際解起來倒是沒這麼好解，可以參考一些數值方法去解出來。&#xA;這個功能目前也已經做在路段齒比計算機裡面，歡迎各位去使用，聯絡粉絲專頁購買點數 https://operftrain.com/author/customer_gearRatio&#xA;圖一 路段齒比計算機 https://operftrain.com/author/customer_gearRatio 點我贊助作者/Donate&#xA;首先我們先來看齒比到底是怎麼計算的，自行車其實就是個簡單機械，主要由輪軸和鏈條所組成傳動系統，其中鍊條每一目的長度 p 幾乎是一樣的，所以我們就可以得到齒數與半徑的關係，所以齒輪的齒數就會跟齒輪的半徑成正比，列下力學等式把兩式相除就可得到齒比。所以大盤與曲柄是一個輪軸，輪組與飛輪則是另一個輪軸，大盤與飛輪用鏈條連接，其中鍊條每一目的長度 p 幾乎是一樣的，所以我們就可以得到齒數與半徑的關係，所以齒輪的齒數就會跟齒輪的半徑成正比。&#xA;因為輪軸是力矩相同，鍊條是受力相同，所以我們就可以分別列下力學等式，每個符號的代表意思如這表格所式，最後我們就把兩式相除就可得到齒比，這就是為什麼前面定義的齒比是大盤 / 飛輪的齒數，不過反正只要搞清楚左右邊是什麼就好了。&#xA;大盤曲柄：F1R1 = fr1&#xA;輪子飛輪：F2R2 = fr2&#xA;所以可以得到 F1R1 = F2R2 * r1 / r2，正比於 r1 / r2&#xA;人施力 F1&amp;hellip; 輪子受力 F2&amp;hellip; 大盤受力 f&amp;hellip; 飛輪受力 f 曲柄長 R1&amp;hellip; 輪子半徑 R2&amp;hellip; 大盤半徑 r1&amp;hellip; 飛輪半徑 r2 那麼既然跟力有關，我們就要從功率來計算，一般在看網路上的資料時去查功率跟施力的關係，都會直接跟你講這個公式，然後說相同功率，踏頻越高施力會越少，反之則越大。這就會有一個很奇怪的點，當用相同瓦數騎平路跟山路時，一定是平路速率高，但是你帶進公式時，就會發現爬坡的施力會比平路大但都還是同瓦數。 所以實際上我們就要從定義來看，功的定義是施力與施力位移的內積，所以其實還跟兩者的夾角有關，另一個大家常誤解的就是三點鐘方向力矩最大，這也不一定，因為你不確定力跟力臂是否垂直。所以實際上功率跟施力還有踏頻的關係長這樣，力臂跟施力先做外積，再跟踏頻做內積，再用我們前面得到的關係代換掉，就可以得到功率與齒比和踏頻的關係了，當然這個功率還會跟當下的環境有關，例如總重、速率、坡度跟滾阻等許多變數，當然你能騎多快，又跟你的瓦數和重量跟坡度有關，所以實際解起來倒是沒這麼好解。&#xA;圖二 力與功率的關係 來看一下在某些條件固定下，不同坡度與瓦數的踏頻和齒比關係，總重量 73.3 kg&#xA;註冊並訂閱網站使用表現預估功能 路段表現預估</description>
    </item>
    <item>
      <title>重量減輕爬坡能快多少 以武嶺 塔塔加 太平山為例</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/how_faster_as_getting_lighter/</link>
      <pubDate>Fri, 26 May 2023 14:34:11 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/how_faster_as_getting_lighter/</guid>
      <description>在騎乘自行車大家最常討論的就是整車多輕，當然台灣地勢起伏大，車越輕當然也越好，那我們就來算一下在這些路段重量減輕可以快多少。這邊的計算假設就是換裝備，只有重量上的差異，其餘如形狀等地都沒差，像換變速就是形狀一樣但重量變輕，或是同車款的二級鋁車換一級碳車等方式，然後其他的如天氣，路面狀況等都一樣去計算。當然重量減輕那麼速度就一定會變快，速度變快風阻就會變大，所以實際上的減少時間會比算出來的再少一點。&#xA;首先就先來看到台灣的熱門路線-西進武嶺，這邊基本上都是以總重量 65 kg 然後加 200 g，算了幾個不同的瓦數來看看結果如何，可以看到對於相同瓦數而言，重量減少與換到的時間增加幾乎是線性的，有些許不同是因為直接將結果進位了，如果瓦數降低則得到的效益會比較大，主要是因為瓦數低速率就慢，所以風阻也降低，這時重量的效應就比較大，然後從計算結果來看，如果西進要三小時內，就是均瓦除以總重大約要有推力 4 左右，如果是三個半小時的話則大約要有推力 2.8 左右。&#xA;表一：西進武嶺，不同重量與瓦數算出來的時間&#xA;總重量 (kg) 240 W 220 W 200 W 180 W 160 W 65.0 9845 10576 11460 12548 13923 65.2 9864 10598 11484 12557 13955 65.4 9884 10620 11509 12608 13987 65.6 9904 10641 11533 12633 14019 65.8 9923 10663 11558 12661 14051 66.0 9943 10685 11583 12689 14083 66.2 9962 10707 11607 12717 14115 66.4 9982 10729 11632 12745 14148 66.</description>
    </item>
    <item>
      <title>無內胎 開口胎 管胎怎麼選 胎壓越高可以越快嗎</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/tubular_and_tubeless/</link>
      <pubDate>Fri, 26 May 2023 09:43:54 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/tubular_and_tubeless/</guid>
      <description>公路車界最近也漸漸的開始用無內胎系統，在此之前就是有內胎以及管胎居多，管胎最讓人驚豔的就是它的重量，重量也有可以兩抵一條有內胎，但缺點就是貴 而且管胎輪組也跟有內胎不同，所以通常都會出兩種外胎所使用的輪組。而公路車也開始使用無內胎統後，最有名的就是環法 EF 車隊在 ，環哥倫比亞的 TTT 大勝第二名 45 秒，以及 Tony Martin 在 2016 拿下世錦賽 ITT 軍。當然能夠獲勝不是只有無內胎的功勞，但畢竟拿到冠軍後大家就會去看哪裡不一樣，當然現在環法也越來越多車隊在用無內， 2023 年至少有　AG2R、BORA、Jayco、EF　四隊會使用無內胎系統。&#xA;##一、三種外胎的介紹&#xA;那麼無內胎與管胎的差異與優缺點是什麼呢，管胎是直接黏在輪框上面所以框體會較輕，而外胎也可以做到非常輕，對於喜歡輕量的車手們是很好的選擇，但是缺點就是貴，外胎價錢通常較無內胎高。而無內胎系統可以當作是不使用內胎，當然框體相較於有內胎是有點不同，因為少了內胎所以滾阻也比較低，第一次安裝就比較麻煩 但我都請車店裝，不過爆胎後的解法就是裝有內胎進去就，但目前沒爆過胎 所以無法分享換胎是否麻煩。&#xA;表一：管胎、無內胎與開口胎的比較&#xA;管胎(tubular) 無內胎(tubeless) 有內胎(clincher, open) 優點　輕 滾阻低 方便、便宜 缺點　貴 第一次安裝麻煩 較重 點我贊助作者/Donate&#xA;如果外胎紋路一樣，為什麼無內胎滾阻會比較低呢，要讓物體從靜止到運動就要施力，外胎就是藉由與地面的靜摩擦力做運動，如果胎內部還有其他物體的話，因為要一起轉動 所以也受到另一個靜摩擦力作用，無內胎就是少了一個靜摩擦力所以滾阻很低。雖然胎也沒內胎，但是因為是黏在輪框上，所以會有較大的摩擦力 就 GCN 的測試結果，管胎的滾阻甚至會大於一般的有內胎，而另一網站的測試也是如此，可以看到相同品牌的外胎 滾阻也是無內胎較低。&#xA;fs 1: 管胎 (30 W) &amp;gt; 有內胎 (28 W) &amp;gt; 無內胎 (25 W)&#xA;圖一：外胎的摩擦力力圖與一些外胎的滾阻[1] ##二、不同框寬與胎壓的滾阻&#xA;而管胎的胎壓通常可以很高，但無內胎就不建議太高，有人覺得胎壓越高滾阻會越低，所以我們來看一下相同寬度，不同氣壓的滾，這邊數據來源雖然是放美騎網，不過實際上應該也是來自於剛剛那個網站。這邊是用同一個寬度的外胎去裝不同的框寬，然後去看看在不同的胎壓下滾阻如何，從這邊可以看到在相同的框胎寬比條件下，胎壓越高確實滾阻也會越低，而最低的就是在胎框寬比為 1 且胎壓最高的條件下。&#xA;表二：不同框胎比的滾阻[2]&#xA;框寬 18C 22C 26C 框胎寬比 72% 88% 104% 滾阻 (120 psi) W 8.</description>
    </item>
    <item>
      <title>最大心律公式怎麼來的 哪個公式比較準</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/max_hr/</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2023 10:39:09 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/max_hr/</guid>
      <description>一、歷史 最大心率公式大家比較常聽到的就是 220 – 年齡，基本上這個公式幾乎已經變成定律了，但真正使用上就會發現準確度有待考驗，且實際上這個公式其實並非從原始實驗資料得出，我們可以先看一下有關最大心率公式的論文。通常看這種論文有幾個地方要注意，就是樣本數、族群、決定係數以及標準差，除了標準差外，其餘數值都是越大越好。從相關論文找到的公式有 30 條以上，如圖一所式，當然還有更複雜的沒有列出來，這篇論文是 2002 年所整理的，相信如果是 2023 年整理得還會有更多條，220 – 年齡 這公式存在很久了 但卻沒出現在上面，那麼我們就先來看這條公式是如何誕生的。&#xA;圖一：一些最大心率的來源及公式[1] 這個式子可以追溯到 1970 年 FOX 與Haskell 兩人合著的論文中，但因為找不到論文可看，所以我也不知道怎麼提出的，不過根據這篇論文，原始資料應該就是圖二，虛線是 220 – 年齡 但回歸直線應該是黃線才對。而有關最大心率的公式最早是由，1938 年 Robinson 研究所提出，當然不論是哪一篇研究，幾乎任何一篇論文都可以看到圖二的趨勢，也就是做完最大攝氧量測驗時，年齡與最大心率會有負相關的趨勢，所以現在任何一條公式都會與年齡有關，問過一些醫學背景的人給的解釋，是因為心肌的老化造成最大心跳降低。&#xA;圖二：220 – 年齡[1] 那麼去研究 220 – 年齡的這位作者有什麼評論，即便是到 2023 年仍然沒有個可接受的公式，不過在當時是推薦使用 Inbar 得到的公式，但不管用哪個反正都差很多就是了，所以最好的方式還是去做測驗。通常去做最大攝氧量測驗且有達標的話，心率通常會非常接近你的最大心率，所以如果你真的想要得到一個準確的最大心率，測驗還是免不了的。像我自己就有測過，之後在訓練時心跳都幾乎不會超過測驗的值，當然對於不同的運動，例如自行車與跑步，能操出的最大心率也不同，通常來說跑步的最大心率會高於自行車。所以跑步所得到的最大心率，會更接近真實的最大心率，但這還跟熟練度有關，例如一個自行車手所測到的最大心率，可能騎自行車測的會比跑步還要高。&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;二、測驗 如果是做測驗 要如何知道是否有達標呢，一般來說需要借助實驗室的儀器來測驗，當有達到這邊所列出來的標準，那麼在做最大攝氧量測驗中的最大心率，就可以當作你的運動的最大心率，既然是最大攝氧量，那到最後攝氧量就會趨於平緩，也因為強度過高，所以呼出的二氧化碳，會比呼入的氧氣多，也會造成血乳酸過高，如果各位觀眾有機會去做最大攝氧量測驗的話，差不多也是使用這些標準去判定，一般的使用者可以自己去跑 Ramp test，用出現的最大心跳當作你的最大心跳即可。&#xA;三、較新的公式 那麼如果不想測驗，現在有沒有推薦的公式呢？2020 有篇論文做了研究，還是沒有較準確的公式，但我自己是用 208 – 0.7*年齡 的這個公式，因為相較於 220 – 年齡 會稍微準一點，所以就這篇論文來看誤差都還滿大的。&#xA;圖三：較新的公式[2] 而 208 – 0.7*年齡 的這個公式出自於 2001 年的論文，這篇論文找了 514 位受試者，分別有男 237，女 277，年齡從 18 到 81 歲，其中有做耐力訓練有 229 人，久坐少動 285 人，可以看到圖四的相關係數有高於 0.</description>
    </item>
    <item>
      <title>為什麼踏頻要盡量維持 90 rpm</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/why_is_cadence_90_rpm_popular_now/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Mar 2023 21:12:03 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/why_is_cadence_90_rpm_popular_now/</guid>
      <description>一、踩踏的力學分析 踩踏的功率跟所施的力和踏頻有關，如果輸出的功率跟曲柄長度都固定，那麼踏頻越高所需要的力就越小，而加重齒比會讓轉速變慢，維持高踏頻。當加重齒比後，會讓力的變化沒那麼大。&#xA;當我們在踩踏時 I, II 象限是主要施力，III, IV象限就是把腳帶回 I, II 象限而已，假設右腳往下 在這邊稱往下的腳為前腳，那左腳就是往上，在這邊稱為後腳，當前腳往下踩時同時也是把後腳往上推，所以有部分的功率是將後腳上推，所以在 III, IV 象限通常是負功，當作拉提後可以降低負功的值。&#xA;所以就發力的觀點來看，其實是後腳分擔前腳的部份的力，而向下踩時通常是用股四頭肌，拉提時通常是用到大腿後側與小腿肌肉，若後腳有主動往上，那就可以分攤前腳的力，但是拉提不太好施力，建議可以輕輕抬起就好。&#xA;圖一：踩踏力圖[1][2] 二、踩踏的生理反應 除了拉提外，踏頻也是大家在爭論的部分，目前主流的說法是踏頻大約是 85~95 之間，那麼來看一下運動科學對於踏頻的研究，這篇論文招募了一群受試者，基本資料如右表，內容是三小時左右的變瓦踩踏，接近比賽的情況，同一組人先以踏頻 100 做一次，然後再用踏頻 80 重複相同的內容，並記錄下兩次的一些生理反應，兩次測驗間隔 48 小時當作有完全恢復，從結果來看，在相同強度下踏頻 80 的，乳酸、心率、攝氧量及能量消耗都比較低，而在相同的做功下攝氧量較低代表效率較高，所以踏頻 80 的能量轉換效率比踏頻 100 還高。&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;圖二：踏頻 100 與踏頻 80 的生理反應[3] 有另外一篇論文再去做更低踏頻的實驗，實驗結果表示並非踏頻越低效率越高，而是在某一個值有最低的心率與能量消耗，就這篇論文的結果來看 瓦數是 250 W 時，最低心率是出現在踏頻 60 左右，而能量消耗則是在踏頻 80 左右最低，與我們常聽到踏頻盡量保持在 90 有段差距，這個問題也困擾了運動科學界一段時間，而隨著更深入的研究發現，跟不同種類的肌肉參與程度還有效率有關。&#xA;圖三：不同踏頻的心率與攝氧量[4] 三、人體的肌纖維 人體的肌肉主要分成心肌、平滑肌跟骨骼肌，心肌和平滑肌就是心臟和其他內臟的肌肉，一般運動所會用到的肌肉為骨骼肌，而骨骼肌又可以分成快縮肌與慢縮肌，低強度運動時多數是慢縮肌參與，當強度一直提升，會先由快縮肌中的 IIa 先參與，在更高的強度後 IIx 才會參與，網路上寫 IIa 跟 IIb 是比較舊的資料，而這三種肌肉經由訓練後可互相轉換，另外對於這三種肌肉的，無氧醣解能力、收縮速度、抗疲勞能力，能力高低就如這張表所示，從研究結果來看，全身的能量消耗最少時，大概是在踏頻 60 ~ 80 之間，這樣就可以跟之前的結果對起來，而下肢快肌與慢肌的效率最高分別是在，踏頻為 84 和 72 的時候，這跟我們常聽到踏頻要維持在90很接近了。&#xA;圖四：肌纖維的分類與其特色[5] 而快縮肌疲勞耐受度沒有慢縮肌高，所以如果能維持在快縮肌效率最高的踏頻下，可以推測相同瓦數的輸出就不會這麼容易疲勞，而在另一篇論文則是提到，在85% VO2max強度的下踩半小時，且幾乎將攝氧量、心跳等結果控制成一樣，發現踏頻 50 比踏頻 100 消耗更多醣源，所以由前面的結果可知 同瓦數下，踏頻 50 所需要的力比踏頻 100 還要大，這時快縮肌的參與比例比較高，高踏頻因為節奏比較快所以也是快縮肌較高，而前一頁說快縮肌的效率大概是在踏頻84最高，推測也許是因為踏頻100效率較高，所以可以推測推薦踏頻90的原因，是因為快縮肌的效率在這時非常高，且相對於其他踏頻能夠保留更多的醣源，來應付比賽中其他高強度的攻擊，當然這也僅僅是推測其中原因而已，也可以在留言區分享你的看法，</description>
    </item>
    <item>
      <title>大導輪能夠讓你省瓦嗎？用力學分析告訴你</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/is_bigger_pulley_more_efficiency/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Mar 2023 07:50:48 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/is_bigger_pulley_more_efficiency/</guid>
      <description>大導輪雖然不是這幾年才出現在賽場上，但是卻是有越來越多的選手使用大導輪，而且也越來越多廠商跳進來做，也有越來越多的消費者對此產品產生興趣，不論是頻道或是粉絲專頁，也是陸陸續續收到有人對於大導輪的詢問，當然大導輪一個也很貴 要換也是想很久，尤其是像我這種還沒接到葉配的，Youtuber 來說算是很貴的周邊，所以就趕快來做一部有關大導輪的影片，來看看這個錢值不值得我花。&#xA;圖一：大導輪價錢 當然除了我以外也滿多人對於大導輪能省瓦有疑問，所以在 youtube 社群做了個調查，結果大概是一半一半，票數約有80票，表示大家對宣稱的說法還是有所存疑，當然我自己查一下網路上的說法，大部分的人是沒有感覺的，而解釋的部分也沒有說得很清楚，所以就自己找了一下相關論文從理論下手。&#xA;當然強調能省瓦數的產品就要來算算看做功，而做功在機械上一般是從力學分析下手，所以我們就來看看自行車傳動系統的力學分析，自行車傳動系統是齒輪搭配鍊條，稱作練輪系統。在自行車中是有一個驅動輪，也就是大盤，和一個被驅動輪，也就是飛輪，然後與兩個導輪作為變速用的鍊輪系統，當然越多接觸點就會有越多的摩擦耗損，不過相較於變速系統帶來的效益，與多兩個導輪所損失的瓦數相比變速還是很重要的。而鍊輪系統在轉動時兩邊鍊條的受力也不同，以前國高中學到的滑輪系統都會假設，滑輪與繩子之間無摩擦，所以兩邊張力相等，但是因為這邊是利用轉動齒輪去帶動鍊條，鍊條再去帶動其他齒輪，所以兩邊張力不同，所以會有一邊較緊，另一邊則比較鬆，這跟驅動側的轉動方向有關，但這邊就不細講，在此我們先來關注齒輪的瓦數損耗，最後再來看整個鍊輪系統的瓦數損耗。&#xA;圖二：整個鍊輪系統 齒輪由鍊條帶動，先來看鍊條的內部結構與受力，鍊條的組成是有鍊片、襯套、滾子跟插銷組成，當然鍊條在轉動時這些部位一定會接觸，會接觸也就會產生摩擦力，這些摩擦力最後也會影響導輪的耗瓦，右圖就是將鍊條內部的力畫出來，雖然看起來很多很複雜，不過這就是做任何力學分析的第一步。&#xA;圖三：鍊條的內部結構與受力 那麼來看鍊條與齒輪間的摩擦力做功，功率就是一段時間內的做功變化，摩擦力做功就是力與作用點的內積，所以這邊只要算出做功再除以時間變化，就可以算出這部分的瓦數消耗，這邊的作用力是 Ft 做用力的位移，就是滾子轉了 α 角度的弧長，再計算走這段距離需要多少時間，會跟齒輪轉速和齒輪齒數有關，算出來後兩個相除就是做功。&#xA;P =ΔW/ΔT = Δ(F ‧ S )/ΔT&#xA;ΔW1 = mFt (d/2)α = pmF (d/Z1) (Z1α = 2p )&#xA;ΔT1 = NL p /ω1r1 = 2pNL / ω1r1&#xA;P1 = ΔW/ΔT = Ft dω1/(2NL )&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;圖四：鍊條與齒輪間的摩擦力做功 再來看看被驅動側的做功，由於整個鍊輪系統鍊條的速度一樣，不一樣就會斷掉，所以經過時間還是一樣，不一樣的只有力，所以把力找出來後，再把前面得到的數據帶進去就可以得到做功，這邊利用鉛直力與水平力去做計算，就可以得到其餘的算式，一樣就不細講了。&#xA;最後就是滾子與齒輪之間的摩擦力做功，一樣推導過程不細講，有興趣可自行去推，最後就將前面推導的所有力加起來，就可以得到鍊條與齒輪間的總做功，雖然看起來很多項，不過這只有「一個」，齒輪與鍊條間的受力與做功而已，當然因為不管是大盤，飛輪還是導輪，都可以使用相同的模型，所以直接套進去就好了。&#xA;圖五：滾子與齒輪的摩擦力做功 我們先來看大盤與飛輪齒比的效率，這邊有兩個齒比一樣的檔位，但是就實驗結果來看，齒數越多就又有效率，而且當瓦數卻高時效率也差越多，若是時速 50 的話可以省下 1~2 W，從世界紀錄來看可以讓你 40 km 快 6 秒，這個對於世界級的選手來說是非常多的，因為個人計時賽差異幾乎是非常小，所以從實驗結果來看 齒比不變，但是將齒數增加就可以讓你省下瓦數。&#xA;圖六：齒片越大效率越高 所以從實驗結果來看我們可以推論，導輪換大顆一點，齒數多一點確實也可以減瓦，那麼就理論而言，到底是哪些部分省下了瓦數呢，這邊我們就來看一下改變導輪大小會改變那些量，因為鍊條每目長度相同，所以當導輪齒數增加，那麼大小勢必要增加，也就是半徑就會增加，而半徑增加，導輪的轉速就會降低，且因為半徑增加，鍊條的關節處轉的角度也減少，所以從推導出的式子來看，做功就變少了，就意味著所消耗的瓦數就降低了，而且因為換大導輪半徑變化比例大，所以轉速降低會很多，所以降低的比例也會很多。&#xA;圖七：大導輪如何省瓦 那麼換成大導輪到底能減少多少耗瓦呢，我們可以來看一下整個傳動系統的耗瓦，這個地球上的機械只要會動就會有摩擦力，所以來看一下導輪本身佔了多少耗瓦，一般來說整個傳動系統會有 5~10 % 的機械損耗，也就是如果車手施 200 W 給車子，那麼傳到車子的只剩下 190 ~ 180 W，這篇論文最後去做研究發現，導輪的部分大概佔了 12% 左右，也就是大概有 2.</description>
    </item>
    <item>
      <title>爬坡用空力車、全能車、爬坡車哪台騎比較快 碟煞車會比框煞慢多少 理論模擬告訴你</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/how_to_select_aero_and_weight/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2023 21:01:32 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/how_to_select_aero_and_weight/</guid>
      <description>以前總是有許多的文章在討論要空力車還是爬坡車，而大多數的廠商也是兩種車都出，當然也是有少數如 PINARELLO 只有一種車，現在則是越來越多車廠有出全能車，甚至指出全能車不再分空力跟爬坡，那麼我們來看一下空力車架與全能車架的差異。&#xA;我們先來看 Cervelo 的空力車與全能車，把 S5 跟 Soloist 兩張圖疊在一起可以發現，就形狀上看起來幾乎是一樣的，也可以看到後叉下移的位置跟空力車一樣，只差在空力車架側面看起來比較粗壯，而全能車的管型則是採用 D 型管，所以側面看起來跟爬坡車差異不大，主要來說就是車架形狀跟空力車一樣，車架管型比較貼近爬坡車。&#xA;圖一：S5 與 Sololist 就性能方面 Cervelo 的官方說法則是，Soloist 大概比 S5 輕 250 g，也大概比 R5 重 250 g，空力則是比 S5 慢 190 g，而比 R5 快 126 g，這個空力單位可以去看頻道中另一部影片，有介紹一些空力表示法跟怎麼來的，當然空力減少多少一般人比較難去驗證，即便是用電腦跑模擬都是用商用軟體，而且通常也要跑很久，所以相較於重量大家很難有感覺，明顯之所以叫全能車，就是介於兩者之間，可以想成從蹺蹺板的兩端往中間走。&#xA;當然幾乎所有強調空力的車架側面看起來都很粗壯，就跟每個型狀的流體力學性質有關，主要就是如何讓空氣順順的流過車架而不減速，詳細的說明可以去看頻道中另一部影片。那麼來看一下美利達的空力車與全能車，全能車是由 Scultura 改過來的，原本的 Scultura 定位是爬坡車，現在技術進步爬坡車要低於 6.8 kg 易如反掌，可是三大賽的車又有 UCI 的規定，所以從爬坡車改過來也是滿合理的，可以看到就車架型狀來看兩車幾乎一樣，而車架管型則是空力車比較壯 跟 Cervelo 一樣，性能方面美利達的官方說法則是，在時速 45 配 60 板高的情況下，Scultura V 所需瓦數是 224.5 W，而 Reacto IV 所需瓦數是 217.7 W，但是能不能達到這個速度及維持多久是另一件事，現在的頂級 Scultura 大概是 6.95 kg 左右，非常接近 UCI 所訂出的下限，而相同配件的 Reacto IV 大概是 7.</description>
    </item>
    <item>
      <title>HIIT 課表要如何安排 能減比較多的脂肪嗎 智慧訓練台如何操作 HIIT 課表</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/hiit_training_fat_burning_how_to_perform_with_smart_trainer/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 20:53:15 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/hiit_training_fat_burning_how_to_perform_with_smart_trainer/</guid>
      <description>一、最大攝氧量與心肺的關係 在運動科學中常常會談論最大攝氧量 VO2max，最大攝氧量從生理學來看就是，組織細胞所能消耗或利用氧的最高值，而在身體裡面氧氣會藉由血液運送，而血液是心臟做泵浦運動送到全身，所以最大攝氧量又等同於，心臟輸出血液的量 X 動脈靜脈血氧差，這個式子又稱作 Fick equation，有興趣的可以自行去找其他資料看他的推導。&#xA;所以這邊我們將最大攝氧量與心輸出連結起來，才會說最大攝氧量代表一個人的心肺能力，在醫學與健康方面也發現，最大攝氧量與心血管疾病發病率成負相關，也就是最大攝氧量越高，會有高血壓等心血管疾病的機率越低。&#xA;而我們在測驗最大攝氧量時，也只需要量測吸入與呼出的氧氣量即可，不需要去測心臟血液的輸出量。&#xA;二、HIIT 課表的變數與分類 那麼想必大家都有聽過 HIIT，可以提高你的最大攝氧量，而且 HIIT 課表通常時間也短很有效率，那麼我們來看一下什麼叫做 HIIT 課表。HIIT 課表中主要有四個變數，強度 I、高強度的時間 T 、休息時間 t、和高低強度所重複的組數 n，當然最重要的就是高強度與其時間，這兩個會決定這次課表的訓練量，分類如下表所示。&#xA;I (%VO2max) T(min) t*(min) n Short HIIT 100 1 4 12 Medium HIIT 90 2 3 12 Long HIIT 85 4 1.5 8 MIIT 80 8 1 4 SIT 170 0.5 4.5 12 其中若高強度非常高且時間非常短，則稱為衝刺區間訓練 (SIT)。一般高強度的持續時間在 HIIT 來說，是不會超過 5 分鐘的 且根據強度不同，在課表中高強度要維持的時間也不同，低強度的恢復時間也不一樣，所以這邊根據高強度時間做區別，分別在定義出這些 HIIT 方便後面使用，其中如果高強度時間低於 60 秒，我們就稱為衝刺間歇訓練 (SIT)。&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;三、HIIT 與 SIT 課表的效果 那麼我們先來看 HIIT 與 SIT，對於提高最大攝氧量的效果如何。圖一是從這邊論文中所擷取的圖，這篇論文整理了許多論文的研究結果，並將其結果畫成最右邊的圖表示，可以看到就平均值的差而言幾乎是為零，也就是表示這兩種間歇訓練，對於提高最大攝氧量的效果是差不多的，當然整體看起來是比較偏 HIIT 一點。所以可知只要高強度的時間有達到，那麼選擇 HIIT 或 SIT 都可以，單看你喜歡做哪一種間歇課表而已。</description>
    </item>
    <item>
      <title>CP 與 FTP 的介紹與生理意義</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/cp_and_ftp/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 23:07:05 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/cp_and_ftp/</guid>
      <description>&amp;hellip; 一、運動科學中乳酸閥值的定義 在運動科學中通常會使用，最大攝氧量與乳酸閥值及其他數據，然後搭配其他數據，例如跑步為速度 自行車為功率，來去衡量一個運動員的能力。 乳酸閥值在運動科學上有25種的定義，這邊大致上分三類&#xA;乳酸濃度達到 4 mmol/L 就稱作乳酸閥值，又稱作 OBLA&#xA;另一個是是最大可維持的穩態乳酸，簡稱MLSS&#xA;此種定義跟FTP很接近，在測驗上特別耗時與耗乳酸試紙，會在一個強度去維持比較長的時間，所以測下來有時候會到一小時以上&#xA;乳酸拐點，當乳酸快速累積時的點為乳酸閥值&#xA;圖一：乳酸閥值定義的分類 [1] 每種測試的結果都不一樣，所以得到的 LTP 也會不一樣，而乳酸閥值的測驗方式通常會在室內做，先從一個比較低的瓦數開始去踩，會固定一段時間 。&#xA;圖二：乳酸閥值定義的分類 [2] 點我贊助作者/Donate&#xA;根據乳酸閥值的定義有不同，如果是選乳酸拐點的話時間較短，MLSS 的話時間會較長，到達時間後再去增加瓦數，根據乳酸閥值的定義不同就會有不同的結果，當達到定義的閥值之後就是乳酸閥值，所以這個時候就可以停止測驗，如果還有測心律的話，得到的心律即為乳酸閥值心律，一般這種測驗都是在實驗室內完成的，所以又叫做實驗室的測驗，但是對於非職業選手而言，要得到 LT 或是 VO2max 是很困難的。&#xA;而可攜式功率計的發明，讓功率計不再限於室內使用，讓使用者能夠自行作測驗，這個稱為場測 (Field test)。場測的方法有以下兩種&#xA;Functional Threshold Power FTP 測驗 Critical Power CP 測驗 二、Functional Threshold Power FTP 的定義 FTP 的發明者為 Coggan 博士，是一種只使用功率計就可以測得的一個數據，定義為&#xA;FTP is the highest power that a rider can maintain in a quasi–steady state without fatiguing.&#xA;FTP 的定義並沒有說明能維持多久的時間，那為什麼許多人都會說，FTP是一小時的最大平均功率呢？，可以繼續往下看他的敘述，這段敘述就是在 Coggan 和 Hunter 合著的書中[3]第三章有提到</description>
    </item>
    <item>
      <title>器材與服裝影響騎乘的比例</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/how_machine_and_wear_affect_riding/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2022 09:35:39 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/how_machine_and_wear_affect_riding/</guid>
      <description>在騎乘時，當坡度越陡，重量影響的比例就越高，對於人+車總重 79 kg 的車手來說，在爬2 % 的坡時以 300 W 的輸出，那麼重力與空力的影響比大致一樣，超過這坡度時重量影響就更多，若以 200 W，則大概在 1.5% 的坡上大致一樣。而阻力通常占比非常小，大概是10% 左右，但就 200 W 而言也是會要消耗 20 W。所以主要的影響就是重量與空力，這部分可以看頻道另一部影片，裡面有詳細的介紹，可以點右上方的資訊欄去看，以下就分成這兩個來討論。&#xA;先來看重量的影響比例，這邊就分成人的重量與其他物品的重量，其他物品就包含車、安全帽、卡鞋、車衣等。&#xA;表一：各部位重量範圍 人重 車重 人身部品 重量範圍 (kg) 45~85 6.5~8.5 0.8~1.2 所以分母就放總重，分子就放人的重量，然後再看一下車手的體重範圍就，可以算出人的重量所佔的比例。當其他物品很輕人很重的情況，人的占比就很大，可到 92.1%，反過來說人很輕，其他重量很重就是人占比最小的情況，但還是有佔大概82%左右，以台灣的情況一般而言人大概是佔88.4% 左右。&#xA;總重 人占比 人占比最大 85 kg 騎 6.5 kg 車 + 0.8 kg 裝備 92.1% 人占比最小 45 kg 騎 6.5 kg 車 + 1.2 kg 裝備 82.3% 一般情況 65 kg 騎 7.5 kg 車 + 1.0 kg 裝備 88.</description>
    </item>
    <item>
      <title>改變曲柄長度會如何影響騎乘</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/how_does_crank_length_affect_riding/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jul 2022 11:00:36 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/how_does_crank_length_affect_riding/</guid>
      <description>一、曲柄長度與齒比 單車主要就兩種簡單機械，輪軸與齒輪。齒輪只會改變受力方向，不改變受力大小，例如大盤跟飛輪就是此種關係。輪軸則是槓桿的變形，例如大盤與曲柄，和飛輪與輪子，所以可以用力矩方程式來計算。首先先來看曲柄長度與齒比的關係，這邊我們就把各器材的受力與半徑分配符號如表一&#xA;人施力 F1 輪子受力 F2 大盤受力 f 飛輪受力 f 曲柄長 R1 輪子半徑 R2 大盤半徑 r1 飛輪半徑 r2 表一：個符號代表意義&#xA;所以可以列出力矩方程式&#xA;大盤曲柄：F1R1 = fr1 輪子飛輪：F2R2 = fr2 所以可以得到 F1R1 = F2R2r1 / r2，正比於 r1 / r2&#xA;所以當縮短曲柄長度時，若是輪子要維持相同的受力，那要嘛就是增加施力，不然就是降低齒比，也就是用較小的大盤或用較大的飛輪。不過如果換的長度沒有很多的話是很難感覺得出差異的。&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;二、踩踏的物理 再來用力學分析來看踩踏是否會改變瓦數。我們都知道做功就是施力乘上平行於施力點的位移，經過數學運算可得到&#xA;W = F•s = F•q x r = r x F•q = J•q&#xA;做功 W 施力 F 位移 s 功率 P 曲柄長 r 力矩 J 角度 q 角速度 w P = dW/dt = F•v = J•w</description>
    </item>
    <item>
      <title>過彎壓車帥又快</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/lean_your_bike_when_turning/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jun 2022 08:57:39 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/lean_your_bike_when_turning/</guid>
      <description>不論是自行車或是機車，在高速過彎時常常看到車手會將人與車往同一邊傾斜，然後就快速的過彎。那麼究竟壓車除了帥以外還有什麼優點的？設總重量為 W = mg，輪胎與地面靜摩擦係數為 μ，人與車重心和輪胎接觸點的連線，與鉛直線的夾角為 x，在此稱為傾角。轉彎當下的力圖如圖一，可知水平與鉛直方向合力為零，所以正向力與重力大小相等 mg = N，摩擦力與向心力大小相等 FC = mv 2/ R = fs。&#xA;再由合力矩 fs Lcosx = NLsinx 可以得到靜摩擦力等於正向力乘上tanx。所以將上述的關係帶進來可得，傾角只與摩擦係數有關，跟重量那些無關。當傾角越大，所受到的摩擦力也越大。當為最大靜摩擦力時，μmg = mgtanx &amp;ndash;&amp;gt; μ = tanx ，那麼再根據向心力可知過彎速度也越快，所以過彎壓車除了帥之外還可以讓你過彎更快，當然還是需要自行注意道路狀況。&#xA;mv 2/ R = mgtanx &amp;ndash;&amp;gt; v 2 = gR tanx ∝ R tanx&#xA;那麼式子中的R代表的是什麼呢？這稱為曲率半徑，也就是過彎的路徑我們可以當作是圓弧的一段，那麼就可以算出該圓的半徑，所以當過彎越接近直線時曲率半徑就會越大。所以會看到不論是機車、汽車或腳踏車，再過一個急彎時多數人會先往反方向，然後在過彎，就是要讓曲率半徑變大，若是摩擦力為定值，則半徑越大能夠過此彎的速度也就越快。 點我贊助作者/Donate&#xA;雖然速度越快但是路徑也越長，那到底時間會不會比較短呢？我們就來看的例子。在右圖中有兩個路線，紅色的曲率半徑比較大且路徑比較長但是比較快，藍色則反之。所以整個過程分三階段，減速、過彎與加速，那麼假設都從同一個速率作減速並且都是等加速度，然後等速率過彎，最後出彎都加速到同一個速率，所以時間就分成三段。&#xA;在此所們使用能過該彎道的最高速率做計算，前兩項就是直線加減速的時間，第三項則是過彎所花的時間，所以可知在不同的曲率半徑下，用最高速過同個彎，曲率半徑越大所花的時間越長。但是因為入彎前須要減速，且出彎後須要加速，所以當這兩項也一起考慮進去後，並將與曲率半徑有關的整理成一項如等號右邊，因為該項是負的，所以當該項越大則所花時間就越小。所以最短時間的路徑並非所花時間最少的路徑，而造成此結果的原因是因為需要減速與加速，所以當花越少時間再減速和加速，則時間越短。若有一個彎可以不煞車就過去，那麼不煞車的那條路徑就是最快的路徑。所以在過彎選線原則上就是曲率半徑越大就可以讓你更快速的過彎。&#xA;所以我們可以來看看一個計算結果，分別是走最內圈、最外圈與不減速的路徑，可以看到在這種彎道如果不減速，那麼就可以最快通過，再來是走內圈，而外圈的最慢，跟前面的結論相同。所以理論讓任何路段都會存在至少一條最快的路徑，且這條路徑不一定會是最短路徑，但這條路徑一定是很少加減速的路徑，有興趣的可以查一下 The Racing Line 這個關鍵字，就會出現這路徑要怎的得到。所以在平路或是下坡過彎時可以試著壓車過彎，並找出 Racing Line，那可以讓你輕鬆快速地完成該路段。&#xA;https://physicsofformula1.wordpress.com/the-racing-line/&#xA;若是四周圍都沒有其他人、車、交通號誌與符號時，可以照著以下步驟過彎可以讓你高速過彎&#xA;煞車至所選路線的最高速率&#xA;a. 過彎途中身體與車身往同個方向傾斜至最大傾角&#xA;b. 若是已到最大傾角，那麼煞車就有可能導致摔車，但若要煞車則先將車身回正在煞車會比較安全&#xA;c. 出彎加速 善用路邊凸面鏡看得更遠 註冊並訂閱網站使用表現預估功能 路段表現預估</description>
    </item>
    <item>
      <title>輪組的慣性及如何影響騎乘</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/inertial_of_wheel_and_how_does_it_affect_riding/</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2022 22:10:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/inertial_of_wheel_and_how_does_it_affect_riding/</guid>
      <description>自行車在騎乘時輪子的運動狀態稱為滾動，而所謂的滾動就是移動＋轉動。而所謂的慣性呢，就是物體會保持原來的運動狀態，也就是說移動的物體保持移動，靜止的物體保持靜止。所以牛頓第一運動定律先闡明了，若沒受到力的作用，則靜者恆靜，動著恆做等速度運動。在此的速度為有方向的量。&#xA;當把滾動分成移動跟轉動後，那麼慣性也分成了移動慣性與轉動慣性，那麼再根據力和加速度 F = ma，所以物體的質量就是移動慣性。同樣的力矩和角加速度有相同的關係 τ = Iα ，在物理中我們把轉動慣性叫做 I，又稱為轉動慣量，所以在這部影片中若你聽到轉動慣性與轉動慣量，這兩個是同一個東西。而輪子的受力來自於鍊條給的力矩，鍊條的力矩來自於我們的踩踏，所以這邊我們所關心的就是轉動慣量，其數學式為mr 2，r 為質點到轉軸的距離。所以質量大的不一定轉動慣量就大，要看距離轉軸有多遠，所以馬戲團在走鋼索時常常會拿一個很長的棍子在走，就是要增加轉動慣量。&#xA;那麼轉動慣量要如何量測呢？其實轉動慣量就是跟轉動有關，也就是跟角度的變化有關，所以我們看到圖一就是一個測輪子轉動慣量的一種方式，不過要注意這邊的 R 還包含了充飽氣後外胎的膨脹，所以是要從線到轉軸的距離。那麼我們就可以利用這邊的計算結果來和我們的模型做比較。&#xA;圖一：量測轉動慣量 寫下力和力矩的方程式可個別得到&#xA;mg - T = ma &amp;ndash;&amp;gt; T = m(g - a) = m(g - Rα) TR = Iα &amp;ndash;&amp;gt; m(g - Rα) = Iα I = m(g - Rα) / α&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;在計算輪子的轉動慣量時我們會將輪子分成兩部分，一部分是輪框、花鼓、外胎與內胎，另一部分就是幅條，主要是因為這兩部分用到的模型會不同，前者是使用空心圓柱，另一個則是棒子。&#xA;所以我們就來使用此模型計算一下，這邊的數據就是來自剛剛那張圖，大概就是台灣賣場車的輪組與外胎，我們把數據都帶進去就可以得到此表格的結果，因為轉動慣量是跟到轉軸的距離有關，所以雖然花鼓重量比所有的幅條含鋁頭還重，但是因為離轉軸最近，所以算出來的結果其實跟所有幅條的總和還要小。再來看到輪框與外胎，因為重量重，又是離轉軸遠，所以所佔的轉動慣量比較大。那麼這樣算完之後總共的轉動傳量約為 0.1495，與這篇的實驗結果差不多。從結果可以看到，轉動慣量主要貢獻來自於輪框與外胎，所以若想要估算自己輪組的轉動慣量，可以只算輪框與外胎的轉動慣量即可。&#xA;幅條含鋁頭*24 花鼓 輪圈(框高10) 外+內胎(25C) L = 0.3 m r = 0.03 m r1 = 0.31 m r1 = 0.</description>
    </item>
    <item>
      <title>105/Ultegra/duraAce 和 RED/FORCE/Rival XPLR配件重量比較</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/ultegra_vs_duraace_weight/</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2022 17:50:43 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/ultegra_vs_duraace_weight/</guid>
      <description>變速套件計算機&#xA;因為每次想升級就要去找個零件的重量太麻煩了，所以就從官網直接找了資料整理成表格。&#xA;11速的皆為機械油壓碟煞，12速的皆為電變油壓碟煞，單位皆為 g。&#xA;大盤組(不含BB和功率計)皆為 50-34，飛輪皆為 11-34，碟盤皆為 160 mm。&#xA;重量資訊&#xA;R7170 重量來源 R9270 重量資訊\ 零件 R7170 R8170 差異 R9270 差異 大盤組 FC 765 758 65 685 15 飛輪 CS 361 345 16 256 89 變把 ST 442 391 51 350 41 前變 FD 138 116 22 96 20 後變 RD 301 262 39 217 45 卡鉗 BR 354 342 12 315 27 碟盤 RT 253 212 41 212 0 鍊條 CH 278 252 26 240 12 電池 BA 78 78 0 78 0 五通 BB 65 65 0 65 0 總和Total 3037 2821 272 2514 249 2023 台灣官方定價資訊 零件 R7170 差異 R8170 R9270 差異 大盤 FC 4010 6770 -2760 13490 6720 飛輪 CS *1710 2740 -1030 8770 6030 變把 ST 3590 10370 -3780 19230 8890 前變 FD 3720 6250 -2530 10900 4650 後變 RD 6860 10000 -3140 19760 9760 卡鉗 BR 3180 3380 -200 6980 3600 碟盤 RT 800 1370 -570 1930 560 鍊條 CH 770 1080 -310 1640 560 總和Total 27640 41960 -14320 82700 -40740 *官網未看到 11-30 的，以 11-34 替代</description>
    </item>
    <item>
      <title>爬坡時重力與空力效應的比較</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/aero_vs_weight_when_climbing/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2022 16:19:19 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/aero_vs_weight_when_climbing/</guid>
      <description>空氣力學對於自行車來說，速度越快阻力就越大。而重力則是在坡度越陡時影響越大。那麼這兩個效應到底在什麼情況下，誰的影響比較大呢？在此我們會有一些假設，這些假設並不會對計算結果造成太大的誤差，如過程中 總重量、重力加速度和摩擦係數為定值 。另外也有限制我們的計算情境如下&#xA;全程只有一個人獨騎 過程中不落地 無風的晴天 僅使用平均坡度計算 功率可以穩定輸出 點我贊助作者/Donate&#xA;所以根據假設，把剩下沒考慮到的叫做 Fothers。所以當人施力的時候會受到這四個力個抵抗，若是當下的速率為 v，那麼我們將個別的力算出來再乘上速率，就可以得到每個力所消耗的功率。在此我們將重力與空氣阻力所產生的功率加起來放在分母，然後分子分別放上重力與空氣阻力的功率，就分別得到 Pa 與 Pg ，代表的是分別是空氣阻力和重力分別佔這兩個的比重多少，且兩個和為 1，所以若其中一個大於0.5，則表示該效應較大。例如在平地就不會有重力作用，所以 Pa = 1，Pg = 0，所以空氣阻力的效應比較大。&#xA;圖一：比較方法 此為這篇文章比較方法，若有其他比較辦法也可以利用此方程式自行做計算比較。在我還沒深入去想這問題時，我直覺是空氣阻力產生的功率是速率的三次方，那應該大部分的情況是空力影響較大吧？&#xA;但是在單車科學這本書上，如果是300瓦的情況，那在坡度2%時兩者影響力差不多，我當時還滿驚訝的，因為坡度2%並不是很陡的坡，另外這張圖還有重量與風阻面積沒考慮比較，且對一般人來說300瓦太難達成了，那麼模型建立後我們就可以來驗證這件事情。&#xA;在此我們先改變瓦數，看看瓦數降低，兩者影響會如何改變。綠色為空力效應，黃色為重力效應，橫軸為一路段中僅有爬坡的平均坡度，縱軸為百分比，total weight 為人+車+裝備重。在此的總重量假設為 79 公斤，風阻面積假設是 0.28，而可看到當瓦數降低，空氣阻力的影響也降低，原因是因為瓦數低速率就慢，所以空力效應會降得比較快，若平均瓦數為 200 瓦如圖三，則當平均坡度為 1.5% 時空力效應就已經低於重力影響了。&#xA;圖二 圖三 接著來看風阻面積改變時兩者的影響力，在此的總重量假設為 69 公斤，均瓦是 200，風阻面積從 0.35 降到 0.28，大概就是比較挺的騎姿到比較趴的騎姿，可以看到若都只有 200 瓦，那降低風阻面積對於結果差異不大。&#xA;圖二 圖四 註冊並訂閱網站使用表現預估功能 路段表現預估&#xA;而當重量從 69 到 79 時，重量效應就會增加。但整體而言改變非瓦數的其他數值，對於兩者的效應消長變化沒那麼大。&#xA;圖三 圖六 所以單純以爬坡路段來講，體重 70 公斤的車手，約在平均坡度 1.5%(200 W) ~ 2%(300 W) 的區間，重力效應就會超過空力效應。所以像台灣一些經典登山賽如西進武嶺道人止關前，塔塔加到同富國小 7-11 前的這些路段，或者是可以看一下比賽中的爬坡路段，坡度少於 2 %可以盡量跟，高於2%就可以考慮自己騎。但是出去騎乘或比賽，很少有純爬坡的路段，所以之後會考慮有平路與下坡的丘陵地形。</description>
    </item>
    <item>
      <title>標準化功率的數學及其意義</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/np_and_its_meaning/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Apr 2022 15:14:42 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/np_and_its_meaning/</guid>
      <description>在做訓練時我們會預期這次訓練的量，而訓練的量即為此次運動的強度乘上時間。強度在自行車的世界有功率的話都以 功率為優先 ，並會以其他數據為輔。然而強度則會根據每個人能力不同制定客製化訓練，所以會採用 相對標準 。而自行車在騎乘時功率變化很大，所以會採用 加權平均 的方式會比算術平均還更能反映真實期程情況，但是平均功率也是能看到如做功資訊，在騎乘時對於補給策略來說很重要。&#xA;自行車功率訓練自從 SRM 開發了第一個移動式功率計後，現在要練車的人幾乎都備有功率計，最重要的就是在騎乘完後的數據分析。現在也有許多的軟體會自動幫你計算，但若是剛開始入門會覺得眼花撩亂，如這圖一所示，這邊就先從標準化功率介紹。&#xA;圖一：使用功率計後軟體會多出 NP, IF, VI, TSS, WORK 等資訊 一次訓練週期中課程不會只有一種，在這邊就拿兩種不一樣的課程來看，一個是接近 HIIT 如圖二，另一個則是穩定騎乘如圖三，有騎過這兩種課程的人都知道，若這兩次騎乘的平均瓦數與時間相同，一定是左圖的課程比較累，所以在訓練量的計算上若是使用平均功率，就不能反應這種情況。&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;圖二：IIT 課程 圖三：穩定騎乘課程 為了反應這種情況，Coggan博士設計了另外一種計算方式，並將其命名為Normalized power，這邊我就翻成標準化功率，計算步驟如下：&#xA;計算30秒的移動平均值，例如第1~30秒算出一個值100，第2~31秒算出一個值101……以此類推 將第一步驟算出來的每個數值四次方，例如1~30秒算出的值為100，那就將100乘四次 把每個平均值四次方後取算術平均 最後開四次方跟即為所求 上面看起來好像很複雜，其實用數學符號化簡就只有一條式子如圖四。這種平均在數學上有名字，叫做冪平均，而我們想要的結果就是冪平均要大於算術平均，在數學上也剛好有冪平均不等式的結果，符合我們的期待，所以一次運動中，標準化功率的數值必定是大於等於平均功率。&#xA;圖四：標準化功率的計算方式及與平均功率的關係 但是若有使用碼表計圈功能就會發現，在某些情況下標準化功率會小於平均功率。像圖五即為我的某次騎乘，其中有兩段小於30秒的計圈，就會發現這兩次計圈是小於平均功率的。但是計算平均功率又需要至少30秒的功率，那這是怎麼算的呢？前一頁提到計算標準化功率的第一步是先算30秒的平均功率，所以會將計圈前30秒的功率算進去，如果前30秒功率很低，那就會拉低標準化功率的值，也因為要先計算那30秒的平均，所以整體的反應會落後於瞬間功率。&#xA;圖五：計圈的標準化功率與平均功率 圖六：計圈的瞬時功率與和前 30 秒的平均功率 而在實際騎乘時可能會因為衝刺或休息，造成瞬時功率突然有一個峰值或是0，我們可以來看一下當下的標準化功率會如何變化。如果只有短時間的衝刺或停腳，因為標準化功率會先算30秒平均，所以反而會將這些離群值拉得更靠近平均，也就是會先過濾一次這種突然出現的峰值，並非捨棄不算。&#xA;註冊並訂閱網站使用表現預估功能 路段表現預估&#xA;圖七：一次騎乘時的瞬時功率與標準化功率 所以通常在儀器上，這個時都需要超過30秒才會顯示，而且對於一次運動而言，標準化功率 ≥ 平均功率，但若一次運動中有分段計算則不一定，所以在短間歇會有落後於瞬間功率的情況，所以在短間歇就不用太在意標準化功率。也因為做了30秒的平均，有一些離群值會被平均掉，但並不代表這些離群值不會做計算，還是會造成標準化功率提升或下降。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
