<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 單車新幹線Cycle Formula</title>
    <link>https://jrphy.github.io/blog/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on 單車新幹線Cycle Formula</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-TW</language>
    <lastBuildDate>Sat, 31 Dec 2022 20:53:15 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://jrphy.github.io/blog/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>HIIT 課表要如何安排 能減比較多的脂肪嗎 智慧訓練台如何操作 HIIT 課表</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/hiit_training_fat_burning_how_to_perform_with_smart_trainer/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 20:53:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/hiit_training_fat_burning_how_to_perform_with_smart_trainer/</guid>
      <description>一、最大攝氧量與心肺的關係 在運動科學中常常會談論最大攝氧量 VO2max，最大攝氧量從生理學來看就是，組織細胞所能消耗或利用氧的最高值，而在身體裡面氧氣會藉由血液運送，而血液是心臟做泵浦運動送到全身，所以最大攝氧量又等同於，心臟輸出血液的量 X 動脈靜脈血氧差，這個式子又稱作 Fick equation，有興趣的可以自行去找其他資料看他的推導。
所以這邊我們將最大攝氧量與心輸出連結起來，才會說最大攝氧量代表一個人的心肺能力，在醫學與健康方面也發現，最大攝氧量與心血管疾病發病率成負相關，也就是最大攝氧量越高，會有高血壓等心血管疾病的機率越低。
而我們在測驗最大攝氧量時，也只需要量測吸入與呼出的氧氣量即可，不需要去測心臟血液的輸出量。
二、HIIT 課表的變數與分類 那麼想必大家都有聽過 HIIT，可以提高你的最大攝氧量，而且 HIIT 課表通常時間也短很有效率，那麼我們來看一下什麼叫做 HIIT 課表。HIIT 課表中主要有四個變數，強度 I、高強度的時間 T 、休息時間 t、和高低強度所重複的組數 n，當然最重要的就是高強度與其時間，這兩個會決定這次課表的訓練量，分類如下表所示。
I (%VO2max) T(min) t*(min) n Short HIIT 100 1 4 12 Medium HIIT 90 2 3 12 Long HIIT 85 4 1.5 8 MIIT 80 8 1 4 SIT 170 0.5 4.5 12 其中若高強度非常高且時間非常短，則稱為衝刺區間訓練 (SIT)。一般高強度的持續時間在 HIIT 來說，是不會超過 5 分鐘的 且根據強度不同，在課表中高強度要維持的時間也不同，低強度的恢復時間也不一樣，所以這邊根據高強度時間做區別，分別在定義出這些 HIIT 方便後面使用，其中如果高強度時間低於 60 秒，我們就稱為衝刺間歇訓練 (SIT)。
三、HIIT 與 SIT 課表的效果 那麼我們先來看 HIIT 與 SIT，對於提高最大攝氧量的效果如何。圖一是從這邊論文中所擷取的圖，這篇論文整理了許多論文的研究結果，並將其結果畫成最右邊的圖表示，可以看到就平均值的差而言幾乎是為零，也就是表示這兩種間歇訓練，對於提高最大攝氧量的效果是差不多的，當然整體看起來是比較偏 HIIT 一點。所以可知只要高強度的時間有達到，那麼選擇 HIIT 或 SIT 都可以，單看你喜歡做哪一種間歇課表而已。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CP 與 FTP 的介紹與生理意義</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/cp_and_ftp/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 23:07:05 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/cp_and_ftp/</guid>
      <description>&amp;hellip; 一、運動科學中乳酸閥值的定義 在運動科學中通常會使用，最大攝氧量與乳酸閥值及其他數據，然後搭配其他數據，例如跑步為速度 自行車為功率，來去衡量一個運動員的能力。 乳酸閥值在運動科學上有25種的定義，這邊大致上分三類
乳酸濃度達到 4 mmol/L 就稱作乳酸閥值，又稱作 OBLA
另一個是是最大可維持的穩態乳酸，簡稱MLSS
此種定義跟FTP很接近，在測驗上特別耗時與耗乳酸試紙，會在一個強度去維持比較長的時間，所以測下來有時候會到一小時以上
乳酸拐點，當乳酸快速累積時的點為乳酸閥值
圖一：乳酸閥值定義的分類 [1] 每種測試的結果都不一樣，所以得到的 LTP 也會不一樣，而乳酸閥值的測驗方式通常會在室內做，先從一個比較低的瓦數開始去踩，會固定一段時間 。
圖二：乳酸閥值定義的分類 [2] 根據乳酸閥值的定義有不同，如果是選乳酸拐點的話時間較短，MLSS 的話時間會較長，到達時間後再去增加瓦數，根據乳酸閥值的定義不同就會有不同的結果，當達到定義的閥值之後就是乳酸閥值，所以這個時候就可以停止測驗，如果還有測心律的話，得到的心律即為乳酸閥值心律，一般這種測驗都是在實驗室內完成的，所以又叫做實驗室的測驗，但是對於非職業選手而言，要得到 LT 或是 VO2max 是很困難的。
而可攜式功率計的發明，讓功率計不再限於室內使用，讓使用者能夠自行作測驗，這個稱為場測 (Field test)。場測的方法有以下兩種
Functional Threshold Power FTP 測驗 Critical Power CP 測驗 二、Functional Threshold Power FTP 的定義 FTP 的發明者為 Coggan 博士，是一種只使用功率計就可以測得的一個數據，定義為
FTP is the highest power that a rider can maintain in a quasi–steady state without fatiguing.
FTP 的定義並沒有說明能維持多久的時間，那為什麼許多人都會說，FTP是一小時的最大平均功率呢？，可以繼續往下看他的敘述，這段敘述就是在 Coggan 和 Hunter 合著的書中[3]第三章有提到</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>器材與服裝影響騎乘的比例</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/how_machine_and_wear_affect_riding/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2022 09:35:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/how_machine_and_wear_affect_riding/</guid>
      <description>在騎乘時，當坡度越陡，重量影響的比例就越高，對於人+車總重 79 kg 的車手來說，在爬2 % 的坡時以 300 W 的輸出，那麼重力與空力的影響比大致一樣，超過這坡度時重量影響就更多，若以 200 W，則大概在 1.5% 的坡上大致一樣。而阻力通常占比非常小，大概是10% 左右，但就 200 W 而言也是會要消耗 20 W。所以主要的影響就是重量與空力，這部分可以看頻道另一部影片，裡面有詳細的介紹，可以點右上方的資訊欄去看，以下就分成這兩個來討論。
先來看重量的影響比例，這邊就分成人的重量與其他物品的重量，其他物品就包含車、安全帽、卡鞋、車衣等。
表一：各部位重量範圍 人重 車重 人身部品 重量範圍 (kg) 45~85 6.5~8.5 0.8~1.2 所以分母就放總重，分子就放人的重量，然後再看一下車手的體重範圍就，可以算出人的重量所佔的比例。當其他物品很輕人很重的情況，人的占比就很大，可到 92.1%，反過來說人很輕，其他重量很重就是人占比最小的情況，但還是有佔大概82%左右，以台灣的情況一般而言人大概是佔88.4% 左右。
總重 人占比 人占比最大 85 kg 騎 6.5 kg 車 + 0.8 kg 裝備 92.1% 人占比最小 45 kg 騎 6.5 kg 車 + 1.2 kg 裝備 82.3% 一般情況 65 kg 騎 7.5 kg 車 + 1.0 kg 裝備 88.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>改變曲柄長度會如何影響騎乘</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/how_does_crank_length_affect_riding/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jul 2022 11:00:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/how_does_crank_length_affect_riding/</guid>
      <description>一、曲柄長度與齒比 單車主要就兩種簡單機械，輪軸與齒輪。齒輪只會改變受力方向，不改變受力大小，例如大盤跟飛輪就是此種關係。輪軸則是槓桿的變形，例如大盤與曲柄，和飛輪與輪子，所以可以用力矩方程式來計算。首先先來看曲柄長度與齒比的關係，這邊我們就把各器材的受力與半徑分配符號如表一
人施力 F1 輪子受力 F2 大盤受力 f 飛輪受力 f 曲柄長 R1 輪子半徑 R2 大盤半徑 r1 飛輪半徑 r2 表一：個符號代表意義
所以可以列出力矩方程式
大盤曲柄：F1R1 = fr1 輪子飛輪：F2R2 = fr2 所以可以得到 F1R1 = F2R2r1 / r1，正比於 r1 / r1
所以當縮短曲柄長度時，若是輪子要維持相同的受力，那要嘛就是增加施力，不然就是降低齒比，也就是用較小的大盤或用較大的飛輪。不過如果換的長度沒有很多的話是很難感覺得出差異的。 .
.
.
二、踩踏的物理 再來用力學分析來看踩踏是否會改變瓦數。我們都知道做功就是施力乘上平行於施力點的位移，經過數學運算可得到
W = F•s = F•q x r = r x F•q = J•q
W 做功 施力 F 位移 s P 功率 曲柄長 r 力矩 J 角度 q 角速度 w P = dW/dt = F•v = J•w</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>過彎壓車帥又快</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/lean_your_bike_when_turning/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jun 2022 08:57:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/lean_your_bike_when_turning/</guid>
      <description> 不論是自行車或是機車，在高速過彎時常常看到車手會將人與車往同一邊傾斜，然後就快速的過彎。那麼究竟壓車除了帥以外還有什麼優點的？設總重量為 W = mg，輪胎與地面靜摩擦係數為 μ，人與車重心和輪胎接觸點的連線，與鉛直線的夾角為 x，在此稱為傾角。轉彎當下的力圖如圖一，可知水平與鉛直方向合力為零，所以正向力與重力大小相等 mg = N，摩擦力與向心力大小相等 FC = mv 2/ R = fs。
再由合力矩 fs Lcosx = NLsinx 可以得到靜摩擦力等於正向力乘上tanx。所以將上述的關係帶進來可得，傾角只與摩擦係數有關，跟重量那些無關。當傾角越大，所受到的摩擦力也越大。當為最大靜摩擦力時，μmg = mgtanx &amp;ndash;&amp;gt; μ = tanx ，那麼再根據向心力可知過彎速度也越快，所以過彎壓車除了帥之外還可以讓你過彎更快，當然還是需要自行注意道路狀況。
mv 2/ R = mgtanx &amp;ndash;&amp;gt; v 2 = gR tanx ∝ R tanx
那麼式子中的R代表的是什麼呢？這稱為曲率半徑，也就是過彎的路徑我們可以當作是圓弧的一段，那麼就可以算出該圓的半徑，所以當過彎越接近直線時曲率半徑就會越大。所以會看到不論是機車、汽車或腳踏車，再過一個急彎時多數人會先往反方向，然後在過彎，就是要讓曲率半徑變大，若是摩擦力為定值，則半徑越大能夠過此彎的速度也就越快。 雖然速度越快但是路徑也越長，那到底時間會不會比較短呢？我們就來看的例子。在右圖中有兩個路線，紅色的曲率半徑比較大且路徑比較長但是比較快，藍色則反之。所以整個過程分三階段，減速、過彎與加速，那麼假設都從同一個速率作減速並且都是等加速度，然後等速率過彎，最後出彎都加速到同一個速率，所以時間就分成三段。
在此所們使用能過該彎道的最高速率做計算，前兩項就是直線加減速的時間，第三項則是過彎所花的時間，所以可知在不同的曲率半徑下，用最高速過同個彎，曲率半徑越大所花的時間越長。但是因為入彎前須要減速，且出彎後須要加速，所以當這兩項也一起考慮進去後，並將與曲率半徑有關的整理成一項如等號右邊，因為該項是負的，所以當該項越大則所花時間就越小。所以最短時間的路徑並非所花時間最少的路徑，而造成此結果的原因是因為需要減速與加速，所以當花越少時間再減速和加速，則時間越短。若有一個彎可以不煞車就過去，那麼不煞車的那條路徑就是最快的路徑。所以在過彎選線原則上就是曲率半徑越大就可以讓你更快速的過彎。
所以我們可以來看看一個計算結果，分別是走最內圈、最外圈與不減速的路徑，可以看到在這種彎道如果不減速，那麼就可以最快通過，再來是走內圈，而外圈的最慢，跟前面的結論相同。所以理論讓任何路段都會存在至少一條最快的路徑，且這條路徑不一定會是最短路徑，但這條路徑一定是很少加減速的路徑，有興趣的可以查一下 The Racing Line 這個關鍵字，就會出現這路徑要怎的得到。所以在平路或是下坡過彎時可以試著壓車過彎，並找出 Racing Line，那可以讓你輕鬆快速地完成該路段。
https://physicsofformula1.wordpress.com/the-racing-line/
若是四周圍都沒有其他人、車、交通號誌與符號時，可以照著以下步驟過彎可以讓你高速過彎
煞車至所選路線的最高速率
a. 過彎途中身體與車身往同個方向傾斜至最大傾角
b. 若是已到最大傾角，那麼煞車就有可能導致摔車，但若要煞車則先將車身回正在煞車會比較安全
c. 出彎加速 善用路邊凸面鏡看得更遠 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>輪組的慣性及如何影響騎乘</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/inertial_of_wheel_and_how_does_it_affect_riding/</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2022 22:10:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/inertial_of_wheel_and_how_does_it_affect_riding/</guid>
      <description>自行車在騎乘時輪子的運動狀態稱為滾動，而所謂的滾動就是移動＋轉動。而所謂的慣性呢，就是物體會保持原來的運動狀態，也就是說移動的物體保持移動，靜止的物體保持靜止。所以牛頓第一運動定律先闡明了，若沒受到力的作用，則靜者恆靜，動著恆做等速度運動。在此的速度為有方向的量。
當把滾動分成移動跟轉動後，那麼慣性也分成了移動慣性與轉動慣性，那麼再根據力和加速度 F = ma，所以物體的質量就是移動慣性。同樣的力矩和角加速度有相同的關係 τ = Iα ，在物理中我們把轉動慣性叫做 I，又稱為轉動慣量，所以在這部影片中若你聽到轉動慣性與轉動慣量，這兩個是同一個東西。而輪子的受力來自於鍊條給的力矩，鍊條的力矩來自於我們的踩踏，所以這邊我們所關心的就是轉動慣量，其數學式為mr 2，r 為質點到轉軸的距離。所以質量大的不一定轉動慣量就大，要看距離轉軸有多遠，所以馬戲團在走鋼索時常常會拿一個很長的棍子在走，就是要增加轉動慣量。
那麼轉動慣量要如何量測呢？其實轉動慣量就是跟轉動有關，也就是跟角度的變化有關，所以我們看到圖一就是一個測輪子轉動慣量的一種方式，不過要注意這邊的 R 還包含了充飽氣後外胎的膨脹，所以是要從線到轉軸的距離。那麼我們就可以利用這邊的計算結果來和我們的模型做比較。
圖一：量測轉動慣量 寫下力和力矩的方程式可個別得到
mg - T = ma &amp;ndash;&amp;gt; T = m(g - a) = m(g - Rα) TR = Iα &amp;ndash;&amp;gt; m(g - Rα) = Iα I = m(g - Rα) / α
在計算輪子的轉動慣量時我們會將輪子分成兩部分，一部分是輪框、花鼓、外胎與內胎，另一部分就是幅條，主要是因為這兩部分用到的模型會不同，前者是使用空心圓柱，另一個則是棒子。
所以我們就來使用此模型計算一下，這邊的數據就是來自剛剛那張圖，大概就是台灣賣場車的輪組與外胎，我們把數據都帶進去就可以得到此表格的結果，因為轉動慣量是跟到轉軸的距離有關，所以雖然花鼓重量比所有的幅條含鋁頭還重，但是因為離轉軸最近，所以算出來的結果其實跟所有幅條的總和還要小。再來看到輪框與外胎，因為重量重，又是離轉軸遠，所以所佔的轉動慣量比較大。那麼這樣算完之後總共的轉動傳量約為 0.1495，與這篇的實驗結果差不多。從結果可以看到，轉動慣量主要貢獻來自於輪框與外胎，所以若想要估算自己輪組的轉動慣量，可以只算輪框與外胎的轉動慣量即可。
幅條含鋁頭*24 花鼓 輪圈(框高10) 外+內胎(25C) L = 0.3 m r = 0.03 m r1 = 0.31 m r1 = 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>105 與 Ultegra 與 duraAce 配件重量比較</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/ultegra_vs_duraace_weight/</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2022 17:50:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/ultegra_vs_duraace_weight/</guid>
      <description>因為每次想升級就要去找個零件的重量太麻煩了，所以就從官網直接找了資料整理成表格。
11速的皆為機械油壓碟煞，12速的皆為電變油壓碟煞，單位皆為 g。
大盤組(不含BB)皆為 50-34，飛輪皆為 11-30，碟盤皆為 140 mm。
重量資訊
R7170 重量來源
零件 R8020 R9120 差異 R8170 R9270 差異 大盤組 FC 674 614 -60 700 685 -15 飛輪 CS 269 211 -58 291 223 -68 變把 ST 554 538 -16 391 350 -41 前變 FD 92 70 -22 116 96 -20 後變 RD 200 158 -42 262 215 -47 卡鉗 BR 286 256 -30 282 229 -53 碟盤 RT 212 198 -14 176 176 -0 總和Total 2287 2045 -242 2218 1974 -244 零件 R7020 R8020 差異 R7170 R8170 差異 大盤組 FC 713 674 -39 754 700 -54 飛輪 CS 304 269 -35 *361 291 -70 變把 ST 610 554 -56 423 391 -32 前變 FD 95 92 -3 142 116 -26 後變 RD 232 200 -32 302 262 -40 卡鉗 BR 294 286 -8 282 282 -0 碟盤 RT 242 212 -30 176 176 -0 總和Total 2490 2287 -203 2440 2218 -222 *官網未看到 11-30 的，以 11-34 替代</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重量減輕爬坡可以快多少</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/how_much_time_can_be_save_as_getting_lighter/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2022 22:00:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/how_much_time_can_be_save_as_getting_lighter/</guid>
      <description>大家都知道重量越輕爬坡越快，那麼輕多少到底可以快多少，這篇文章就算給你看。這邊先從公路車的力學模型出發，然後解此方程式來得到相同瓦數下，不同重量下的時間會有什麼改變。
Ptotal = (Wsinx + μWcosx + ρCdA( v + vw) 2 / 2 ) v + ( m + I / r 2 )(vf 2 – vi 2) /2
符號 質量 m 重力加速度 g 速率 v 摩擦係數 μ 單位 kg m/s2 m/s 無單位 符號 重量 W 氣體密度 ρ 風阻面積 CdA 風速 vw 單位 N kg/m3 m2 m/s 那麼我們先來看一下我們的模型，其數學形式就是這樣，第一項是重力作用，第二項是摩擦力作用，第三項是空氣阻力作用，第四項是加速項。然後還有一些沒考慮到的，所以用此方程式來預估功率通常會稍微低估。
那麼現在就要用這條方程式來解所需時間，同樣的真實情況其實是很複雜的，所以會先固定一些情況，跟限制計算的情境。我們的假設如下，在整個過程中質量保持不變。雖然說過程中會喝水及吃補給之類的，但是因為都尚未排出來。
然而喝完的水壺及補給的垃圾可能會給補給的隊友回收，還有過程中也會流汗造成重量改變，但是重量變化不會很大。然後也假設摩擦係數為定值，雖然路上有可能地濕或有青苔。
再來就是引力為定值，雖然爬升兩千多公尺，但是地球半徑有六千多公里，所以幾乎不改變。而我們的情境為一台可以長時間穩定輸出的車子，可以從起點到終點，並且前後沒有其他車子，天氣也不改變。
由前面這些假設我們就可以來求解我們想要的量，所以假設均瓦為 198 W，改變的只有車重，其他都不改變，然後看看時間上會有多少差異。由下表可知，減少 100 公克時間可以快 13 秒，所以減少一公斤大概可以快 2 分鐘。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爬坡時重力與空力效應的比較</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/aero_vs_weight_when_climbing/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2022 16:19:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/aero_vs_weight_when_climbing/</guid>
      <description>空氣力學對於自行車來說，速度越快阻力就越大。而重力則是在坡度越陡時影響越大。那麼這兩個效應到底在什麼情況下，誰的影響比較大呢？在此我們會有一些假設，這些假設並不會對計算結果造成太大的誤差，如過程中 總重量、重力加速度和摩擦係數為定值 。另外也有限制我們的計算情境如下
全程只有一個人獨騎 過程中不落地 無風的晴天 僅使用平均坡度計算 功率可以穩定輸出 所以根據假設，把剩下沒考慮到的叫做 Fothers。所以當人施力的時候會受到這四個力個抵抗，若是當下的速率為 v，那麼我們將個別的力算出來再乘上速率，就可以得到每個力所消耗的功率。在此我們將重力與空氣阻力所產生的功率加起來放在分母，然後分子分別放上重力與空氣阻力的功率，就分別得到 Pa 與 Pg ，代表的是分別是空氣阻力和重力分別佔這兩個的比重多少，且兩個和為 1，所以若其中一個大於0.5，則表示該效應較大。例如在平地就不會有重力作用，所以 Pa = 1，Pg = 0，所以空氣阻力的效應比較大。
圖一：比較方法 此為這篇文章比較方法，若有其他比較辦法也可以利用此方程式自行做計算比較。在我還沒深入去想這問題時，我直覺是空氣阻力產生的功率是速率的三次方，那應該大部分的情況是空力影響較大吧？
但是在單車科學這本書上，如果是300瓦的情況，那在坡度2%時兩者影響力差不多，我當時還滿驚訝的，因為坡度2%並不是很陡的坡，另外這張圖還有重量與風阻面積沒考慮比較，且對一般人來說300瓦太難達成了，那麼模型建立後我們就可以來驗證這件事情。
在此我們先改變瓦數，看看瓦數降低，兩者影響會如何改變。綠色為空力效應，黃色為重力效應，橫軸為一路段中僅有爬坡的平均坡度，縱軸為百分比，total weight 為人+車+裝備重。在此的總重量假設為 79 公斤，風阻面積假設是 0.28，而可看到當瓦數降低，空氣阻力的影響也降低，原因是因為瓦數低速率就慢，所以空力效應會降得比較快，若平均瓦數為 200 瓦如圖三，則當平均坡度為 1.5% 時空力效應就已經低於重力影響了。
圖二 圖三 接著來看風阻面積改變時兩者的影響力，在此的總重量假設為 69 公斤，均瓦是 200，風阻面積從 0.35 降到 0.28，大概就是比較挺的騎姿到比較趴的騎姿，可以看到若都只有 200 瓦，那降低風阻面積對於結果差異不大。
圖二 圖四 而當重量從 69 到 79 時，重量效應就會增加。但整體而言改變非瓦數的其他數值，對於兩者的效應消長變化沒那麼大。
圖三 圖六 所以單純以爬坡路段來講，體重 70 公斤的車手，約在平均坡度 1.5%(200 W) ~ 2%(300 W) 的區間，重力效應就會超過空力效應。所以像台灣一些經典登山賽如西進武嶺道人止關前，塔塔加到同富國小 7-11 前的這些路段，或者是可以看一下比賽中的爬坡路段，坡度少於 2 %可以盡量跟，高於2%就可以考慮自己騎。但是出去騎乘或比賽，很少有純爬坡的路段，所以之後會考慮有平路與下坡的丘陵地形。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>標準化功率的數學及其意義</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/np_and_its_meaning/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Apr 2022 15:14:42 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/np_and_its_meaning/</guid>
      <description>在做訓練時我們會預期這次訓練的量，而訓練的量即為此次運動的強度乘上時間。強度在自行車的世界有功率的話都以 功率為優先 ，並會以其他數據為輔。然而強度則會根據每個人能力不同制定客製化訓練，所以會採用 相對標準 。而自行車在騎乘時功率變化很大，所以會採用 加權平均 的方式會比算術平均還更能反映真實期程情況，但是平均功率也是能看到如做功資訊，在騎乘時對於補給策略來說很重要。
自行車功率訓練自從 SRM 開發了第一個移動式功率計後，現在要練車的人幾乎都備有功率計，最重要的就是在騎乘完後的數據分析。現在也有許多的軟體會自動幫你計算，但若是剛開始入門會覺得眼花撩亂，如這圖一所示，這邊就先從標準化功率介紹。
圖一：使用功率計後軟體會多出 NP, IF, VI, TSS, WORK 等資訊 一次訓練週期中課程不會只有一種，在這邊就拿兩種不一樣的課程來看，一個是接近 HIIT 如圖二，另一個則是穩定騎乘如圖三，有騎過這兩種課程的人都知道，若這兩次騎乘的平均瓦數與時間相同，一定是左圖的課程比較累，所以在訓練量的計算上若是使用平均功率，就不能反應這種情況。
圖二：IIT 課程 圖三：穩定騎乘課程 為了反應這種情況，Coggan博士設計了另外一種計算方式，並將其命名為Normalized power，這邊我就翻成標準化功率，計算步驟如下：
計算30秒的移動平均值，例如第1~30秒算出一個值100，第2~31秒算出一個值101……以此類推 將第一步驟算出來的每個數值四次方，例如1~30秒算出的值為100，那就將100乘四次 把每個平均值四次方後取算術平均 最後開四次方跟即為所求 上面看起來好像很複雜，其實用數學符號化簡就只有一條式子如圖四。這種平均在數學上有名字，叫做冪平均，而我們想要的結果就是冪平均要大於算術平均，在數學上也剛好有冪平均不等式的結果，符合我們的期待，所以一次運動中，標準化功率的數值必定是大於等於平均功率。
圖四：標準化功率的計算方式及與平均功率的關係 但是若有使用碼表計圈功能就會發現，在某些情況下標準化功率會小於平均功率。像圖五即為我的某次騎乘，其中有兩段小於30秒的計圈，就會發現這兩次計圈是小於平均功率的。但是計算平均功率又需要至少30秒的功率，那這是怎麼算的呢？前一頁提到計算標準化功率的第一步是先算30秒的平均功率，所以會將計圈前30秒的功率算進去，如果前30秒功率很低，那就會拉低標準化功率的值，也因為要先計算那30秒的平均，所以整體的反應會落後於瞬間功率。
圖五：計圈的標準化功率與平均功率 圖六：計圈的瞬時功率與和前 30 秒的平均功率 而在實際騎乘時可能會因為衝刺或休息，造成瞬時功率突然有一個峰值或是0，我們可以來看一下當下的標準化功率會如何變化。如果只有短時間的衝刺或停腳，因為標準化功率會先算30秒平均，所以反而會將這些離群值拉得更靠近平均，也就是會先過濾一次這種突然出現的峰值，並非捨棄不算。
圖七：一次騎乘時的瞬時功率與標準化功率 所以通常在儀器上，這個時都需要超過30秒才會顯示，而且對於一次運動而言，標準化功率 ≥ 平均功率，但若一次運動中有分段計算則不一定，所以在短間歇會有落後於瞬間功率的情況，所以在短間歇就不用太在意標準化功率。也因為做了30秒的平均，有一些離群值會被平均掉，但並不代表這些離群值不會做計算，還是會造成標準化功率提升或下降。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
