<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>能量系統 on 單車新幹線Cycle Formula</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E8%83%BD%E9%87%8F%E7%B3%BB%E7%B5%B1/</link>
    <description>Recent content in 能量系統 on 單車新幹線Cycle Formula</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-TW</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Jul 2024 12:55:45 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E8%83%BD%E9%87%8F%E7%B3%BB%E7%B5%B1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>胎壓到底要高還低 胎壓低真的會比較快嗎</title>
      <link>http://localhost:1313/post/tyre_pressure/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2024 12:55:45 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/tyre_pressure/</guid>
      <description>大概在 2016 年輪胎寬度還在 20 c 左右，2019 年大概到了 23~25 c，近幾年則是到了 28c 甚至 30 c，當然不外乎寬胎的胎壓較低騎起來比較舒服，也有人說寬胎的胎壓低滾阻也比較低，那我們就來看一下胎寬、胎壓跟滾阻三者的關係。先來看不同寬度的外胎可以支援的最高胎壓，從 maxxis 的官網可以看到 外胎越低，可支援的最高胎壓就越高，所以寬胎就是一定要低胎壓，當然大家的認知就是同一條輪胎，胎壓低那滾阻就會高，而現在是不同條輪胎，基準點也就不同，&#xA;圖一：胎寬與最高胎壓的關係[1] 我們先來看一下為什麼外胎越寬胎壓就要越低，當外胎越寬，總面積也就越大，在打氣時氣體就會對外胎施力並垂直胎壁，此時外胎或是內胎就會被撐起來，那麼可以用國中學過的壓力公式，來算算看外胎的受力，如果都是同一家廠商做的，我們可以假設能承受的力是一樣的，所以相同胎壓下 外胎越寬受力就越大，所以最大胎壓就會越小，這個是在討論外胎整體的受力，如果是在路上壓到小石頭，即便是都打到最高胎壓，那麼寬胎感受到的震動還是比較小，因為對於一個小點的力寬胎還是比較小的，所以對於寬胎來說 舒適度是一定比較高的，&#xA;圖二：胎寬與胎壓的關係 那麼我們來看一下滾阻分別與胎壓和胎寬的關係，雖然這個是汽車輪胎的研究，不過我們也可以從這邊來大概看一下，當然相較於汽車，自行車輪胎就是非常窄跟高壓，在一般的公路條件下胎寬的變化很小，而如果你是有騎 off-road 的話就一定是寬胎，因為寬胎通常還會有其他的紋路增加抓地力，然後胎壓通常是很低的，胎壓太高反而會降低抓地力使得滾阻升高，當然抓地力跟滾阻是兩回事，晚點會提到，而滾阻其實也有公式可以計算，也跟速度有關 只是自行車通常不會太快，所以可以當作定值來看就好，公式如何來的可以去看看這本書，主要就是跟胎壓和負重有關，當然要打多少胎壓也是跟胎寬有關。&#xA;圖三：胎寬與胎壓與滾阻的關係[2] 點我贊助作者/Donate&#xA;那麼我們來看一下滾阻是怎麼產生的，首先要先搞清楚滾阻跟抓地力是兩回事，在大家使用的情況下抓地力跟滾阻，都是胎壓越低就會越大，但是在不同的條件就會有差異了，例如在林道或是一些 off-road 的泥濘路段，胎壓過高會讓滾阻變高而抓地力降低，這也是前面看到在沙地上胎壓越高滾阻越大，所以我們就來看一下滾阻有哪些，第一個就是外胎的形變，在柏油路上，胎壓越低外胎的形變就越大 所以滾阻就越高，再來是看沙地時為什麼胎壓越高滾阻越大，因為胎壓高整體就會硬，但是在沙地上輪子在轉動時沙子就會噴走，這時就表示輪胎在空轉，也就是輪胎與路面有相對移動，這時的阻力來源就是動摩擦力，這就是高胎壓在沙地滾阻高的原因，而高胎壓在崎嶇不平的路面也會有高滾阻。&#xA;圖四：輪胎滾阻成因[6] 主要是因為高胎壓在壓到凸起物時較容易跳起來，如果有跳起來輪胎就會離開路面，而輪胎的轉動跟騎乘的速度有一個關係存在，當落地時的轉速高於該關係，這時也會有滾阻產生 而且還非常大，所以就去年的 Paris-Roubaix 就有車隊使用，胎壓即時調節系統來改變胎壓，不過今年到沒看到，可能是實戰時沒空去變吧，當然也不是輪胎硬壓到突起物就一定會彈起，其實很多時候輪子還是貼著凸起物過去，只要你不是騎乘在石板路或是礫石路，大多的情況就只是震動而以，這也是為什麼在前面的表格顯示，相同胎寬下 胎壓越高滾阻也是越低，&#xA;表二：不同框胎比調整胎壓後的滾阻[3]&#xA;框寬 18C 22C 26C 框胎寬比 72% 88% 104% 127, 120, 113 psi W 8.3 8.6 8.3 106, 100, 94 psi W 8.9 9.1 9.0 85, 80, 75 psi W 9.9 10.1 10.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Zone 2 訓練的定義與效益</title>
      <link>http://localhost:1313/post/z2_training/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2024 12:12:03 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/z2_training/</guid>
      <description>Zone2 訓練在 2020~2021 年時因為 Pogacar，連續兩年在環法拿下黃衫，當然以運動界來說大家會跟著冠軍去做，剛好他的教練也有分享她的訓練方式，就是強調 Zone2 訓練，也說可以增加粒線體的量，當然網路上也越來越多人在分享相關知識，我們來看一下運動科學界對於這部分相關的研究，首先我們先來看一下 Zone2 的定義是什麼。&#xA;圖一：一些最大心率的來源及公式[1] 在運動通常會使用心率來當作量化的一個指標，畢竟心率的量測儀器比較早被發明，所以相關的研究也比較多。在跑步圈也很多人只用心率來監測，而跑步的 Zone2 通常是說心率的 Zone2，是最大心率的 60~70% 的區間，不過最大心率的算法有很多種，220 – 年齡雖然是比較常用的方式，但是這在運動科學界已經是被證實是都市傳說。在運動科學界目前比較常使用 208 – 0.7*年齡，當然對於不同的運動會有不同的算法，之前也有相關的影片去研究這件事，有興趣的可以去看看那部影片。&#xA;而在自行車因為有功率計可以直接量測功率，且在運動科學界也非常早用功率自行車研究，所以在自行車界比較常用功率來監測，而功率訓練比較有名的就是 Coggan 所著的書，裡面也有相關的功率區間與相關益處，在書中把功率區間分成 7 區 以 FTP 當作基準，可以看到在書中顯示效益比較高的區間，是 Zone3~ Zone5 也就是 Tempo~VO2max 區間，Zone2 的效益從書中來看是沒有比燒高強度的區間還高，而無氧的訓練能夠練到較低強度無法練到的部分，所以爾偶也是要做高強度的訓練會比較全面，不過這張表中的效益不知道他怎麼得到的，但是心率只有分 5 區 而功率卻有分 7 區，且在 Coggan 的書中指有對應的 LTHR，並非用最大心率去區分區間，這邊就來看一下有沒有一個對應關係。&#xA;圖二：功率訓練及效益[2] 點我贊助作者/Donate&#xA;當然你也可以自己去做量測，反正低強度的心率跟功率會有個穩定的關係，從網路上整理的表來看 最大心率的 Zone2，大概是對應到功率 Zone2 的底至中間，所以功率 Zone2 大概是到心率的 Zone2~ Zone3，當然這也只是大概而已，因為心率區間通常是固定，畢竟最大心率通常不會有太大的變化，但是功率區間會隨著訓練或是身體狀況，例如生病、受傷休養而伸縮，而且相較於心率 功率是一個比較敏感，且比較不會隨著外在環境而影響的指標，所以在自行車訓練會比較常用功率來當作標準。&#xA;圖三：功率與心率區間的對應[3] 而 Zone2 訓練也在說對於粒線體的影響，粒線體就是人體的發電廠 能量由此產生，所以來看一下不同強度的運動，對粒線體的影響是什麼 這邊分成兩個部分，一個是對於粒線體的功能，另一個是粒線體的量，這邊分成三種 有衝刺強度的 SIT，跟最大攝氧量強度的 HIIT，和一個強度較低的 LSD，這三種課表對於粒線體也有不同的影響，較高強度的 SIT 是會提升粒線體的功能，也就是可以在短時間內產生較高的能量，低強度長時間的 LSD 則是會增加粒線體數量，粒線體數量較多則是可以騎得比較久，當然這也跟肌纖維的種類有關，其中 HIIT 則是功能跟數量都有提升，雖然 HIIT 增加粒線體的數量再多數，論文中的資料是沒有低強度的 LSD 多，但是有些論文也是有做出沒有顯著差異的結果，不過可能還需要再多點資料，才有比較強的證據說 LSD 增加的量比較多，而運動科學比較常用最大攝氧量來區分強度，衝刺強度超過最大攝氧量強度為 SIT，在 90% 最大攝氧量強度則是 HIIT，50~70% 為低強度的 LSD，70~90% 雖然圖中沒說 但算是 LT 的強度，所以這大概是不同強度對於粒線體的影響。</description>
    </item>
    <item>
      <title>為什麼踏頻要盡量維持 90 rpm</title>
      <link>http://localhost:1313/post/why_is_cadence_90_rpm_popular_now/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Mar 2023 21:12:03 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/why_is_cadence_90_rpm_popular_now/</guid>
      <description>一、踩踏的力學分析 踩踏的功率跟所施的力和踏頻有關，如果輸出的功率跟曲柄長度都固定，那麼踏頻越高所需要的力就越小，而加重齒比會讓轉速變慢，維持高踏頻。當加重齒比後，會讓力的變化沒那麼大。&#xA;當我們在踩踏時 I, II 象限是主要施力，III, IV象限就是把腳帶回 I, II 象限而已，假設右腳往下 在這邊稱往下的腳為前腳，那左腳就是往上，在這邊稱為後腳，當前腳往下踩時同時也是把後腳往上推，所以有部分的功率是將後腳上推，所以在 III, IV 象限通常是負功，當作拉提後可以降低負功的值。&#xA;所以就發力的觀點來看，其實是後腳分擔前腳的部份的力，而向下踩時通常是用股四頭肌，拉提時通常是用到大腿後側與小腿肌肉，若後腳有主動往上，那就可以分攤前腳的力，但是拉提不太好施力，建議可以輕輕抬起就好。&#xA;圖一：踩踏力圖[1][2] 二、踩踏的生理反應 除了拉提外，踏頻也是大家在爭論的部分，目前主流的說法是踏頻大約是 85~95 之間，那麼來看一下運動科學對於踏頻的研究，這篇論文招募了一群受試者，基本資料如右表，內容是三小時左右的變瓦踩踏，接近比賽的情況，同一組人先以踏頻 100 做一次，然後再用踏頻 80 重複相同的內容，並記錄下兩次的一些生理反應，兩次測驗間隔 48 小時當作有完全恢復，從結果來看，在相同強度下踏頻 80 的，乳酸、心率、攝氧量及能量消耗都比較低，而在相同的做功下攝氧量較低代表效率較高，所以踏頻 80 的能量轉換效率比踏頻 100 還高。&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;圖二：踏頻 100 與踏頻 80 的生理反應[3] 有另外一篇論文再去做更低踏頻的實驗，實驗結果表示並非踏頻越低效率越高，而是在某一個值有最低的心率與能量消耗，就這篇論文的結果來看 瓦數是 250 W 時，最低心率是出現在踏頻 60 左右，而能量消耗則是在踏頻 80 左右最低，與我們常聽到踏頻盡量保持在 90 有段差距，這個問題也困擾了運動科學界一段時間，而隨著更深入的研究發現，跟不同種類的肌肉參與程度還有效率有關。&#xA;圖三：不同踏頻的心率與攝氧量[4] 三、人體的肌纖維 人體的肌肉主要分成心肌、平滑肌跟骨骼肌，心肌和平滑肌就是心臟和其他內臟的肌肉，一般運動所會用到的肌肉為骨骼肌，而骨骼肌又可以分成快縮肌與慢縮肌，低強度運動時多數是慢縮肌參與，當強度一直提升，會先由快縮肌中的 IIa 先參與，在更高的強度後 IIx 才會參與，網路上寫 IIa 跟 IIb 是比較舊的資料，而這三種肌肉經由訓練後可互相轉換，另外對於這三種肌肉的，無氧醣解能力、收縮速度、抗疲勞能力，能力高低就如這張表所示，從研究結果來看，全身的能量消耗最少時，大概是在踏頻 60 ~ 80 之間，這樣就可以跟之前的結果對起來，而下肢快肌與慢肌的效率最高分別是在，踏頻為 84 和 72 的時候，這跟我們常聽到踏頻要維持在90很接近了。&#xA;圖四：肌纖維的分類與其特色[5] 而快縮肌疲勞耐受度沒有慢縮肌高，所以如果能維持在快縮肌效率最高的踏頻下，可以推測相同瓦數的輸出就不會這麼容易疲勞，而在另一篇論文則是提到，在85% VO2max強度的下踩半小時，且幾乎將攝氧量、心跳等結果控制成一樣，發現踏頻 50 比踏頻 100 消耗更多醣源，所以由前面的結果可知 同瓦數下，踏頻 50 所需要的力比踏頻 100 還要大，這時快縮肌的參與比例比較高，高踏頻因為節奏比較快所以也是快縮肌較高，而前一頁說快縮肌的效率大概是在踏頻84最高，推測也許是因為踏頻100效率較高，所以可以推測推薦踏頻90的原因，是因為快縮肌的效率在這時非常高，且相對於其他踏頻能夠保留更多的醣源，來應付比賽中其他高強度的攻擊，當然這也僅僅是推測其中原因而已，也可以在留言區分享你的看法，</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
