<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>訓練 on 單車新幹線Cycle Formula</title>
    <link>https://jrphy.github.io/blog/categories/%E8%A8%93%E7%B7%B4/</link>
    <description>Recent content in 訓練 on 單車新幹線Cycle Formula</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-TW</language>
    <lastBuildDate>Wed, 24 May 2023 10:39:09 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://jrphy.github.io/blog/categories/%E8%A8%93%E7%B7%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>最大心律公式怎麼來的 哪個公式比較準</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/max_hr/</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2023 10:39:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/max_hr/</guid>
      <description>一、歷史 最大心率公式大家比較常聽到的就是 220 – 年齡，基本上這個公式幾乎已經變成定律了，但真正使用上就會發現準確度有待考驗，且實際上這個公式其實並非從原始實驗資料得出，我們可以先看一下有關最大心率公式的論文。通常看這種論文有幾個地方要注意，就是樣本數、族群、決定係數以及標準差，除了標準差外，其餘數值都是越大越好。從相關論文找到的公式有 30 條以上，如圖一所式，當然還有更複雜的沒有列出來，這篇論文是 2002 年所整理的，相信如果是 2023 年整理得還會有更多條，220 – 年齡 這公式存在很久了 但卻沒出現在上面，那麼我們就先來看這條公式是如何誕生的。
圖一：一些最大心率的來源及公式[1] 這個式子可以追溯到 1970 年 FOX 與Haskell 兩人合著的論文中，但因為找不到論文可看，所以我也不知道怎麼提出的，不過根據這篇論文，原始資料應該就是圖二，虛線是 220 – 年齡 但回歸直線應該是黃線才對。而有關最大心率的公式最早是由，1938 年 Robinson 研究所提出，當然不論是哪一篇研究，幾乎任何一篇論文都可以看到圖二的趨勢，也就是做完最大攝氧量測驗時，年齡與最大心率會有負相關的趨勢，所以現在任何一條公式都會與年齡有關，問過一些醫學背景的人給的解釋，是因為心肌的老化造成最大心跳降低。
圖二：220 – 年齡[1] 那麼去研究 220 – 年齡的這位作者有什麼評論，即便是到 2023 年仍然沒有個可接受的公式，不過在當時是推薦使用 Inbar 得到的公式，但不管用哪個反正都差很多就是了，所以最好的方式還是去做測驗。通常去做最大攝氧量測驗且有達標的話，心率通常會非常接近你的最大心率，所以如果你真的想要得到一個準確的最大心率，測驗還是免不了的。像我自己就有測過，之後在訓練時心跳都幾乎不會超過測驗的值，當然對於不同的運動，例如自行車與跑步，能操出的最大心率也不同，通常來說跑步的最大心率會高於自行車。所以跑步所得到的最大心率，會更接近真實的最大心率，但這還跟熟練度有關，例如一個自行車手所測到的最大心率，可能騎自行車測的會比跑步還要高。
二、測驗 如果是做測驗 要如何知道是否有達標呢，一般來說需要借助實驗室的儀器來測驗，當有達到這邊所列出來的標準，那麼在做最大攝氧量測驗中的最大心率，就可以當作你的運動的最大心率，既然是最大攝氧量，那到最後攝氧量就會趨於平緩，也因為強度過高，所以呼出的二氧化碳，會比呼入的氧氣多，也會造成血乳酸過高，如果各位觀眾有機會去做最大攝氧量測驗的話，差不多也是使用這些標準去判定，一般的使用者可以自己去跑 Ramp test，用出現的最大心跳當作你的最大心跳即可。
三、較新的公式 那麼如果不想測驗，現在有沒有推薦的公式呢？2020 有篇論文做了研究，還是沒有較準確的公式，但我自己是用 208 – 0.7*年齡 的這個公式，因為相較於 220 – 年齡 會稍微準一點，所以就這篇論文來看誤差都還滿大的。
圖三：較新的公式[2] 而 208 – 0.7*年齡 的這個公式出自於 2001 年的論文，這篇論文找了 514 位受試者，分別有男 237，女 277，年齡從 18 到 81 歲，其中有做耐力訓練有 229 人，久坐少動 285 人，可以看到圖四的相關係數有高於 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>為什麼踏頻要盡量維持 90 rpm</title>
      <link>https://jrphy.github.io/blog/post/why_is_cadence_90_rpm_popular_now/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Mar 2023 21:12:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jrphy.github.io/blog/post/why_is_cadence_90_rpm_popular_now/</guid>
      <description>一、踩踏的力學分析 踩踏的功率跟所施的力和踏頻有關，如果輸出的功率跟曲柄長度都固定，那麼踏頻越高所需要的力就越小，而加重齒比會讓轉速變慢，維持高踏頻。當加重齒比後，會讓力的變化沒那麼大。
當我們在踩踏時 I, II 象限是主要施力，III, IV象限就是把腳帶回 I, II 象限而已，假設右腳往下 在這邊稱往下的腳為前腳，那左腳就是往上，在這邊稱為後腳，當前腳往下踩時同時也是把後腳往上推，所以有部分的功率是將後腳上推，所以在 III, IV 象限通常是負功，當作拉提後可以降低負功的值。
所以就發力的觀點來看，其實是後腳分擔前腳的部份的力，而向下踩時通常是用股四頭肌，拉提時通常是用到大腿後側與小腿肌肉，若後腳有主動往上，那就可以分攤前腳的力，但是拉提不太好施力，建議可以輕輕抬起就好。
圖一：踩踏力圖[1][2] 二、踩踏的生理反應 除了拉提外，踏頻也是大家在爭論的部分，目前主流的說法是踏頻大約是 85~95 之間，那麼來看一下運動科學對於踏頻的研究，這篇論文招募了一群受試者，基本資料如右表，內容是三小時左右的變瓦踩踏，接近比賽的情況，同一組人先以踏頻 100 做一次，然後再用踏頻 80 重複相同的內容，並記錄下兩次的一些生理反應，兩次測驗間隔 48 小時當作有完全恢復，從結果來看，在相同強度下踏頻 80 的，乳酸、心率、攝氧量及能量消耗都比較低，而在相同的做功下攝氧量較低代表效率較高，所以踏頻 80 的能量轉換效率比踏頻 100 還高。
圖二：踏頻 100 與踏頻 80 的生理反應[3] 有另外一篇論文再去做更低踏頻的實驗，實驗結果表示並非踏頻越低效率越高，而是在某一個值有最低的心率與能量消耗，就這篇論文的結果來看 瓦數是 250 W 時，最低心率是出現在踏頻 60 左右，而能量消耗則是在踏頻 80 左右最低，與我們常聽到踏頻盡量保持在 90 有段差距，這個問題也困擾了運動科學界一段時間，而隨著更深入的研究發現，跟不同種類的肌肉參與程度還有效率有關。
圖三：不同踏頻的心率與攝氧量[4] 三、人體的肌纖維 人體的肌肉主要分成心肌、平滑肌跟骨骼肌，心肌和平滑肌就是心臟和其他內臟的肌肉，一般運動所會用到的肌肉為骨骼肌，而骨骼肌又可以分成快縮肌與慢縮肌，低強度運動時多數是慢縮肌參與，當強度一直提升，會先由快縮肌中的 IIa 先參與，在更高的強度後 IIx 才會參與，網路上寫 IIa 跟 IIb 是比較舊的資料，而這三種肌肉經由訓練後可互相轉換，另外對於這三種肌肉的，無氧醣解能力、收縮速度、抗疲勞能力，能力高低就如這張表所示，從研究結果來看，全身的能量消耗最少時，大概是在踏頻 60 ~ 80 之間，這樣就可以跟之前的結果對起來，而下肢快肌與慢肌的效率最高分別是在，踏頻為 84 和 72 的時候，這跟我們常聽到踏頻要維持在90很接近了。
圖四：肌纖維的分類與其特色[5] 而快縮肌疲勞耐受度沒有慢縮肌高，所以如果能維持在快縮肌效率最高的踏頻下，可以推測相同瓦數的輸出就不會這麼容易疲勞，而在另一篇論文則是提到，在85% VO2max強度的下踩半小時，且幾乎將攝氧量、心跳等結果控制成一樣，發現踏頻 50 比踏頻 100 消耗更多醣源，所以由前面的結果可知 同瓦數下，踏頻 50 所需要的力比踏頻 100 還要大，這時快縮肌的參與比例比較高，高踏頻因為節奏比較快所以也是快縮肌較高，而前一頁說快縮肌的效率大概是在踏頻84最高，推測也許是因為踏頻100效率較高，所以可以推測推薦踏頻90的原因，是因為快縮肌的效率在這時非常高，且相對於其他踏頻能夠保留更多的醣源，來應付比賽中其他高強度的攻擊，當然這也僅僅是推測其中原因而已，也可以在留言區分享你的看法，</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
