<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>分析 on 單車新幹線Cycle Formula</title>
    <link>https://jrphy.github.io/categories/%E5%88%86%E6%9E%90/</link>
    <description>Recent content in 分析 on 單車新幹線Cycle Formula</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-TW</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 May 2025 20:36:51 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://jrphy.github.io/categories/%E5%88%86%E6%9E%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>車架幾何如何影響騎乘 爬坡車幾何會比較適合爬坡嗎</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/how_bike_frame_affect_stability_in_riding/</link>
      <pubDate>Tue, 20 May 2025 20:36:51 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/how_bike_frame_affect_stability_in_riding/</guid>
      <description>一般在選車架時最主要要看的就是，stack 與 reach 會決定你要騎什麼尺寸，所以在買車的時候通常會去量測你的跨高，甚至是直接上一台可以 fitting 的車幫你算。車架幾何在購車時通常都會列出來，不過我自己都沒有看直接交給 FITTER，只要知道我自己騎什麼尺寸，把手用多長就好了，當然如果你是都自己來都話就需要了解。不過車架幾何也很多數值要看，也有人說這台車頭管角度如何，前叉偏移多少 BB 下沉多少然後騎起來如何的。我自己是很少去關注啦 反正之前剛好有人講，我也順便去看了一下資料了解一下，不過車架幾何算是滿多部份的，我們先來講頭管、前叉跟 BB 下沉量。&#xA;圖一：公路車架幾何 圖二：登山車架幾何 圖三：車架大小幾何 我們先來看一台車的車架幾何表，通常會附圖跟你講他的量測範圍，然後根據不同的尺寸附上不同的數值。這次先講的量就是 C~F 這四個，其中 C 是指頭管角度 D 是 BB 下沉量，E 是拖曳距 F 是前叉偏移量，雖然表大部分是英文，但從圖一與圖二也能知道。當然也不是每個品牌都會給得這麼齊全，像 scott 的就沒有給出前叉偏移量，foil 的幾何也沒有給出拖曳距的量，不過還是可以依照下面這個公式算出來，網路上也有很多計算機我網站就不做了。&#xA;Trail = (RcosA – forkoffset)/sinA&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;對於不同車種而言，我指的是公路車與山地車，兩者的幾何差異一定很大，而公路車追求的是在公路上高速前進，所以光不同尺寸其實也有一點點差異，這邊就看 Factor 跟 BMC 兩個品牌下，不同車種的這些值有什麼差異。&#xA;Ostro VAM HANZŌ Track LANDO XC Fox 頭管角度 (o) 71.1~73.3 72.7 67 前叉偏移 (mm) 57~43 46 51 拖曳距 (mm) 58~58.6 57 95.5 BB 下沉量 (mm) 72~70 50~55 40 Teammachine Trackmachine Fourstroke 頭管角度 (o) 71.</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何根據自己的能力選擇齒比與雙盤或單盤</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/gear_and_1x_group/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2023 09:30:50 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/gear_and_1x_group/</guid>
      <description>2023 年的環法與環義都是 jumbo 車隊拿下總冠軍，且兩位車手在許多大山段也選擇使用單盤系統，當然贊助商是沒有說車手一定要使用單盤，不過選手在丘陵與大山段是選擇了單盤。而單盤與雙盤也有各自的優缺點，實際上這也代表兩家公司著重的點不同，所以其實也代表兩家公司的商業和技術考量，畢竟通常會去申請專利卡住對方發展。&#xA;一、官方資訊 那麼我們先從一些官方資訊來做比較，首先先來看齒比的部分，雙盤系統速別是單盤兩倍，但實際上會有重複的齒比，所以大概多10~11 速。&#xA;Shimano：大盤 53/39~50/34，飛輪 11/34 (7100 有 11/36 ) SRAM：2X 46/33T, 48/35T, 50/37T、1X 36, 38, 40, 42, 44, 46, 48, 50&#xA;SRAM 官方提供超過 1 的齒比 不過就官方所提供的齒比來說，Shimano 提供的比較少 SRAM 則是比較多選擇，而且 SRAM 是只要他家出的產品幾乎都可混搭。就齒比來看 SRAM 官方也提供了超過 1 的齒比，對於一般的市民來說才是比較親民的，否則對於我們來說 齒比不到 1 爬大山或陡坡，通常踏頻就會掉到 70 以下最後就定桿。&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;二、重量差異 雙盤換單盤因為少了變速跟前變，但是飛輪通常會換比較大顆，不過總的來看 SRAM 自家同級的變速系統，換成單盤還是會輕個 100~200 克。然後就不同系統上的重量來說，因為 Shimano 系統還會有多變速線，以及另外的電池座與電池沒有算在裡面，所以相同等級的重量應該是不會差太多。 詳細重量可參考這篇&#xA;三、單盤優點 然而單盤系統不論是結構與使用上都較雙盤單純，在使用單盤就不用去考慮前後變的時間差，以前機械變速這樣變很容易掉鍊，不過現在大多都是電變就比較少這問題。在使用上也因為只要管後變，所以實際騎乘時也不用去管要變大盤還小盤，當然對於消費者而言最重要的就是便宜，單盤系統在價錢上也便宜了不少。&#xA;四、雙盤優點 而單盤系統在整體結構上會使得鍊條變的更斜，所以在能量耗損上會比雙盤多更多，鍊條越斜每目之間的摩擦力就會越大。而 Velo 和 CS在2019/06 做了測試，對於不同的系統而言 Shimano 的傳動效率較好，當然除了雙盤系統鍊條不會太斜外，大齒盤的齒數也會比較多 所以效率也會比較高，所以如果坡度不是太陡的話可以盡量掛大盤騎。&#xA;五、瓦數與齒比 那麼來看一下單盤與雙盤的齒比差距，這邊就是以 50-34/11-34 跟 44/10-44 為例，可以看到除了最重與最輕的齒比變化差不多外，其餘的差距大概是雙盤飛輪三檔等於單盤飛輪一檔，這邊再將齒比相近的組別抓出來，發現雙盤有 5 組的齒比是相近的。所以實際上就這種大盤根飛輪的組合，可用的齒比只有 19 組而已，另外從兩家的飛輪齒數可以發現，在中間段齒數變化上可以說幾乎完全一樣，所以在雙盤通常都是強調齒比的綿密性，那麼我們這邊也可以來看一下齒比跟瓦數的關係。</description>
    </item>
    <item>
      <title>車架剛性如何影響騎乘</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/how_does_stiffness_of_frame_affect_your_riding/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2023 00:53:41 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/how_does_stiffness_of_frame_affect_your_riding/</guid>
      <description>一、強度跟剛性 強度一般是對於某個材料去做測量，例如碳纖、鈦、鋁等自行車架常見的材料。當然不同的材料會有不同的強度，這個我們等等可以來看數據。而材料的強度就是能承受不斷裂，或是永久形變的最大強度，這邊的強度是壓力，也就是會跟作用的面積有關，當然對於消費者而言會直接跟你說個重量，也就是車手如果體重超過這個重量，那在使用這個車架或輪組就會很危險，另外如果瓦數夠高的話，那你也要在意材料強度，因為瓦數就是瞬間的施力，可能會把車架踩爆。而剛性則是針對某個物體做一些測試，例如拉伸、扭轉等，看當下的施力跟形變，剛性測試的力或力矩通常不會太大，也就是會讓該物體的形變恢復，不會造成永久形變或是破壞，所以相較於剛性，個人覺得強度比較重要。&#xA;這邊就是自行車車架常用的材料強度，可以看到碳纖強度幾乎接近鈦車[1]，但是密度卻很低，就表示碳車可以做到很輕，所以現在碳纖材料就會出現在各種物品中。而單純就鈦合金跟碳纖維的數據看起來，碳車跟鈦車除了重量差異外其餘差不多，如果車架完全一樣且其餘裝備也一樣，只有材料不同的話騎平路感覺應該也差不多。&#xA;材料 抗拉強度 (MPa) 彈性係數 (GPa) 密度 (kg/mm2) 碳纖維 900 120 1.4 鋁合金 570 73 2.7 鈦合金 950 110 4.4 點我贊助作者/Donate&#xA;而有篇論文就利用有限元素法[2]，將相同形狀但是把材料換掉後，看看車架的形變與受力最大的地方，這篇論文是在討論垂直剛性，是假設正上方有約 250 公斤的車手，可以看到座管上方受到的力最大，而對於不同材料而言，最大形變量，也只有 0.5 mm 左右而已，並不是很大，對於碳車而言更只有不到 0.2 mm。&#xA;圖一 不同材料的垂直形變[2] 二、應力與應變 所以車架的剛性代表形變量，越硬形變越小，對於相同形狀的車架來說，不同材料的分子或原子結構不同，所以剛性也不同。當然對於不同形狀的車架而言剛性也不同，但是一般在講公路車架都是，以常見的鑽石型或是菱形車架為主，而一般車友間在講的剛性又有正向與側向剛性，正向剛性就是施力後會被壓縮多少，側向則是施一力矩後會轉動多少。當然實際上沒有這麼簡單，不過我們可以從最單純的彈簧來看，在彈性限度內的彈簧 外力跟伸長量成正比，外力除伸長量就可以得到彈力常數 k。但如果是任意物體的話，因為是連續體的關係，所以雖然我們只對某一方向施力，但是在其他方向也會有力跑出來，所以通常會把材料的受力稱為應力，當然也會有其他方向的形變，就會把材料的形變說成應變，所以通常會寫成 {F} = {k}{x}，其中大括號表示張量或矩陣，分別稱為應力與應變張量，用來描述其他方向的力 彈力常數跟形變。&#xA;圖二 不同材料的垂直形變[3, 4] 就像從氣球的正上方去壓，結果也會有往旁邊的形變，就表示氣球有受到除了正上方以外的力。而應力可分成五種，分別是壓力、拉力、剪力、彎矩跟扭矩，如圖所示。其中壓力跟拉力是作用在同一直線上，剪力跟彎矩的力作用在不同直線上，扭矩就是類似扭毛巾的旋轉的力，而一般我們在講的剛性是指這張圖的某一小段。&#xA;那麼以車架與其他部件來說受到那些應力呢，前面已知座管會有受到來自體重的應力，這些應力會隨著車架形狀分散到其他地方，而騎乘時大部分時間手是藉由把手支撐，所以對於把手來講也會有受到彎矩的應力，前叉與後上管就會受到人給的力與地面給的剪力，另外在煞車時也會受力讓整個車架稍微短一些。&#xA;三、車架剛性測試 一般在做測試的時候就是掛個重量上去測形變，五通部分的話則是模擬人的踩踏，先裝類似曲柄的機構然後在下面掛重量，就可以去測出五通的剛性了。&#xA;圖三 車架剛性測試[5] 註冊並訂閱網站使用表現預估功能 路段表現預估&#xA;而德國的 tour 雜誌也會對許多車架去做剛性測試，就有網友把那些資料整理成一個表格，從這個表格來看可以明顯地知道，不管是框煞或碟煞、還是空力跟爬坡車，並不存在哪種車會比較硬的關係，可以看到最新的斯特拉也沒有舊的瑞克多硬，大概只有空力車坐管數據上比較硬，因為空力車坐管截面積通常會比較大的關係。而 EMONDA 比 MADONE 硬則是因為 ISP 的關係，然後拿下多次環法冠軍的 F8 除了坐管外，BB 與前叉的部分也沒有特別硬，SL7 DISC 與 SL5 相比也沒有更硬，其他更詳細的數據可以到以下網址，或是自行去購買 tour 雜誌來觀看。</description>
    </item>
    <item>
      <title>重量減輕爬坡能快多少 以武嶺 塔塔加 太平山為例</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/how_faster_as_getting_lighter/</link>
      <pubDate>Fri, 26 May 2023 14:34:11 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/how_faster_as_getting_lighter/</guid>
      <description>在騎乘自行車大家最常討論的就是整車多輕，當然台灣地勢起伏大，車越輕當然也越好，那我們就來算一下在這些路段重量減輕可以快多少。這邊的計算假設就是換裝備，只有重量上的差異，其餘如形狀等地都沒差，像換變速就是形狀一樣但重量變輕，或是同車款的二級鋁車換一級碳車等方式，然後其他的如天氣，路面狀況等都一樣去計算。當然重量減輕那麼速度就一定會變快，速度變快風阻就會變大，所以實際上的減少時間會比算出來的再少一點。&#xA;首先就先來看到台灣的熱門路線-西進武嶺，這邊基本上都是以總重量 65 kg 然後加 200 g，算了幾個不同的瓦數來看看結果如何，可以看到對於相同瓦數而言，重量減少與換到的時間增加幾乎是線性的，有些許不同是因為直接將結果進位了，如果瓦數降低則得到的效益會比較大，主要是因為瓦數低速率就慢，所以風阻也降低，這時重量的效應就比較大，然後從計算結果來看，如果西進要三小時內，就是均瓦除以總重大約要有推力 4 左右，如果是三個半小時的話則大約要有推力 2.8 左右。&#xA;表一：西進武嶺，不同重量與瓦數算出來的時間&#xA;總重量 (kg) 240 W 220 W 200 W 180 W 160 W 65.0 9845 10576 11460 12548 13923 65.2 9864 10598 11484 12557 13955 65.4 9884 10620 11509 12608 13987 65.6 9904 10641 11533 12633 14019 65.8 9923 10663 11558 12661 14051 66.0 9943 10685 11583 12689 14083 66.2 9962 10707 11607 12717 14115 66.4 9982 10729 11632 12745 14148 66.</description>
    </item>
    <item>
      <title>改變曲柄長度會如何影響騎乘</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/how_does_crank_length_affect_riding/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jul 2022 11:00:36 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/how_does_crank_length_affect_riding/</guid>
      <description>一、曲柄長度與齒比 單車主要就兩種簡單機械，輪軸與齒輪。齒輪只會改變受力方向，不改變受力大小，例如大盤跟飛輪就是此種關係。輪軸則是槓桿的變形，例如大盤與曲柄，和飛輪與輪子，所以可以用力矩方程式來計算。首先先來看曲柄長度與齒比的關係，這邊我們就把各器材的受力與半徑分配符號如表一&#xA;人施力 F1 輪子受力 F2 大盤受力 f 飛輪受力 f 曲柄長 R1 輪子半徑 R2 大盤半徑 r1 飛輪半徑 r2 表一：個符號代表意義&#xA;所以可以列出力矩方程式&#xA;大盤曲柄：F1R1 = fr1 輪子飛輪：F2R2 = fr2 所以可以得到 F1R1 = F2R2r1 / r2，正比於 r1 / r2&#xA;所以當縮短曲柄長度時，若是輪子要維持相同的受力，那要嘛就是增加施力，不然就是降低齒比，也就是用較小的大盤或用較大的飛輪。不過如果換的長度沒有很多的話是很難感覺得出差異的。&#xA;點我贊助作者/Donate&#xA;二、踩踏的物理 再來用力學分析來看踩踏是否會改變瓦數。我們都知道做功就是施力乘上平行於施力點的位移，經過數學運算可得到&#xA;W = F•s = F•q x r = r x F•q = J•q&#xA;做功 W 施力 F 位移 s 功率 P 曲柄長 r 力矩 J 角度 q 角速度 w P = dW/dt = F•v = J•w</description>
    </item>
    <item>
      <title>過彎壓車帥又快</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/lean_your_bike_when_turning/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jun 2022 08:57:39 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/lean_your_bike_when_turning/</guid>
      <description>不論是自行車或是機車，在高速過彎時常常看到車手會將人與車往同一邊傾斜，然後就快速的過彎。那麼究竟壓車除了帥以外還有什麼優點的？設總重量為 W = mg，輪胎與地面靜摩擦係數為 μ，人與車重心和輪胎接觸點的連線，與鉛直線的夾角為 x，在此稱為傾角。轉彎當下的力圖如圖一，可知水平與鉛直方向合力為零，所以正向力與重力大小相等 mg = N，摩擦力與向心力大小相等 FC = mv 2/ R = fs。&#xA;再由合力矩 fs Lcosx = NLsinx 可以得到靜摩擦力等於正向力乘上tanx。所以將上述的關係帶進來可得，傾角只與摩擦係數有關，跟重量那些無關。當傾角越大，所受到的摩擦力也越大。當為最大靜摩擦力時，μmg = mgtanx &amp;ndash;&amp;gt; μ = tanx ，那麼再根據向心力可知過彎速度也越快，所以過彎壓車除了帥之外還可以讓你過彎更快，當然還是需要自行注意道路狀況。&#xA;mv 2/ R = mgtanx &amp;ndash;&amp;gt; v 2 = gR tanx ∝ R tanx&#xA;那麼式子中的R代表的是什麼呢？這稱為曲率半徑，也就是過彎的路徑我們可以當作是圓弧的一段，那麼就可以算出該圓的半徑，所以當過彎越接近直線時曲率半徑就會越大。所以會看到不論是機車、汽車或腳踏車，再過一個急彎時多數人會先往反方向，然後在過彎，就是要讓曲率半徑變大，若是摩擦力為定值，則半徑越大能夠過此彎的速度也就越快。 點我贊助作者/Donate&#xA;雖然速度越快但是路徑也越長，那到底時間會不會比較短呢？我們就來看的例子。在右圖中有兩個路線，紅色的曲率半徑比較大且路徑比較長但是比較快，藍色則反之。所以整個過程分三階段，減速、過彎與加速，那麼假設都從同一個速率作減速並且都是等加速度，然後等速率過彎，最後出彎都加速到同一個速率，所以時間就分成三段。&#xA;在此所們使用能過該彎道的最高速率做計算，前兩項就是直線加減速的時間，第三項則是過彎所花的時間，所以可知在不同的曲率半徑下，用最高速過同個彎，曲率半徑越大所花的時間越長。但是因為入彎前須要減速，且出彎後須要加速，所以當這兩項也一起考慮進去後，並將與曲率半徑有關的整理成一項如等號右邊，因為該項是負的，所以當該項越大則所花時間就越小。所以最短時間的路徑並非所花時間最少的路徑，而造成此結果的原因是因為需要減速與加速，所以當花越少時間再減速和加速，則時間越短。若有一個彎可以不煞車就過去，那麼不煞車的那條路徑就是最快的路徑。所以在過彎選線原則上就是曲率半徑越大就可以讓你更快速的過彎。&#xA;所以我們可以來看看一個計算結果，分別是走最內圈、最外圈與不減速的路徑，可以看到在這種彎道如果不減速，那麼就可以最快通過，再來是走內圈，而外圈的最慢，跟前面的結論相同。所以理論讓任何路段都會存在至少一條最快的路徑，且這條路徑不一定會是最短路徑，但這條路徑一定是很少加減速的路徑，有興趣的可以查一下 The Racing Line 這個關鍵字，就會出現這路徑要怎的得到。所以在平路或是下坡過彎時可以試著壓車過彎，並找出 Racing Line，那可以讓你輕鬆快速地完成該路段。&#xA;https://physicsofformula1.wordpress.com/the-racing-line/&#xA;若是四周圍都沒有其他人、車、交通號誌與符號時，可以照著以下步驟過彎可以讓你高速過彎&#xA;煞車至所選路線的最高速率&#xA;a. 過彎途中身體與車身往同個方向傾斜至最大傾角&#xA;b. 若是已到最大傾角，那麼煞車就有可能導致摔車，但若要煞車則先將車身回正在煞車會比較安全&#xA;c. 出彎加速 善用路邊凸面鏡看得更遠 註冊並訂閱網站使用表現預估功能 路段表現預估</description>
    </item>
    <item>
      <title>爬坡時重力與空力效應的比較</title>
      <link>https://jrphy.github.io/post/aero_vs_weight_when_climbing/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2022 16:19:19 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrphy.github.io/post/aero_vs_weight_when_climbing/</guid>
      <description>空氣力學對於自行車來說，速度越快阻力就越大。而重力則是在坡度越陡時影響越大。那麼這兩個效應到底在什麼情況下，誰的影響比較大呢？在此我們會有一些假設，這些假設並不會對計算結果造成太大的誤差，如過程中 總重量、重力加速度和摩擦係數為定值 。另外也有限制我們的計算情境如下&#xA;全程只有一個人獨騎 過程中不落地 無風的晴天 僅使用平均坡度計算 功率可以穩定輸出 點我贊助作者/Donate&#xA;所以根據假設，把剩下沒考慮到的叫做 Fothers。所以當人施力的時候會受到這四個力個抵抗，若是當下的速率為 v，那麼我們將個別的力算出來再乘上速率，就可以得到每個力所消耗的功率。在此我們將重力與空氣阻力所產生的功率加起來放在分母，然後分子分別放上重力與空氣阻力的功率，就分別得到 Pa 與 Pg ，代表的是分別是空氣阻力和重力分別佔這兩個的比重多少，且兩個和為 1，所以若其中一個大於0.5，則表示該效應較大。例如在平地就不會有重力作用，所以 Pa = 1，Pg = 0，所以空氣阻力的效應比較大。&#xA;圖一：比較方法 此為這篇文章比較方法，若有其他比較辦法也可以利用此方程式自行做計算比較。在我還沒深入去想這問題時，我直覺是空氣阻力產生的功率是速率的三次方，那應該大部分的情況是空力影響較大吧？&#xA;但是在單車科學這本書上，如果是300瓦的情況，那在坡度2%時兩者影響力差不多，我當時還滿驚訝的，因為坡度2%並不是很陡的坡，另外這張圖還有重量與風阻面積沒考慮比較，且對一般人來說300瓦太難達成了，那麼模型建立後我們就可以來驗證這件事情。&#xA;在此我們先改變瓦數，看看瓦數降低，兩者影響會如何改變。綠色為空力效應，黃色為重力效應，橫軸為一路段中僅有爬坡的平均坡度，縱軸為百分比，total weight 為人+車+裝備重。在此的總重量假設為 79 公斤，風阻面積假設是 0.28，而可看到當瓦數降低，空氣阻力的影響也降低，原因是因為瓦數低速率就慢，所以空力效應會降得比較快，若平均瓦數為 200 瓦如圖三，則當平均坡度為 1.5% 時空力效應就已經低於重力影響了。&#xA;圖二 圖三 接著來看風阻面積改變時兩者的影響力，在此的總重量假設為 69 公斤，均瓦是 200，風阻面積從 0.35 降到 0.28，大概就是比較挺的騎姿到比較趴的騎姿，可以看到若都只有 200 瓦，那降低風阻面積對於結果差異不大。&#xA;圖二 圖四 註冊並訂閱網站使用表現預估功能 路段表現預估&#xA;而當重量從 69 到 79 時，重量效應就會增加。但整體而言改變非瓦數的其他數值，對於兩者的效應消長變化沒那麼大。&#xA;圖三 圖六 所以單純以爬坡路段來講，體重 70 公斤的車手，約在平均坡度 1.5%(200 W) ~ 2%(300 W) 的區間，重力效應就會超過空力效應。所以像台灣一些經典登山賽如西進武嶺道人止關前，塔塔加到同富國小 7-11 前的這些路段，或者是可以看一下比賽中的爬坡路段，坡度少於 2 %可以盡量跟，高於2%就可以考慮自己騎。但是出去騎乘或比賽，很少有純爬坡的路段，所以之後會考慮有平路與下坡的丘陵地形。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
