<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>曲柄 on 單車新幹線Cycle Formula</title>
    <link>https://operftrain.com/tags/%E6%9B%B2%E6%9F%84/</link>
    <description>Recent content in 曲柄 on 單車新幹線Cycle Formula</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-TW</language>
    <lastBuildDate>Sun, 25 Jun 2023 10:55:10 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://operftrain.com/tags/%E6%9B%B2%E6%9F%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>從瓦數 坡度 踏頻和曲柄長來選擇自己適合的齒比</title>
      <link>https://operftrain.com/post/how_to_choose_gear_ratio_with_some_power_and_cadence/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jun 2023 10:55:10 +0800</pubDate>
      <guid>https://operftrain.com/post/how_to_choose_gear_ratio_with_some_power_and_cadence/</guid>
      <description>2023 年還義剛結束，還義滿多變態的高山，也看到了今年的粉紅衫 Roglic 在最後的，皇后站與個人計時用了 40T 以上的小盤和飛輪，最後雖然有掉練，但還是成功逆轉拿下粉紅衫。 當他拿下粉紅衫之後就有人認為，PRO 都用這麼大了，那一般人是不是要更大，所以我們就來看一下齒比到底要多大比較好。 自行車其實就是個簡單機械，主要由輪軸和鏈條所組成傳動系統，其中鍊條每一目的長度 p 幾乎是一樣的，所以我們就可以得到齒數與半徑的關係，所以齒輪的齒數就會跟齒輪的半徑成正比，列下力學等式把兩式相除就可得到齒比。 從功率來計算踏頻跟齒比的關係，功的定義是施力與施力位移的內積，所以實際上功率跟施力還有踏頻的關係是，力臂跟施力先做外積 再跟踏頻做內積，再用我們前面得到的關係帶換掉，就可以得到功率與齒比和踏頻的關係了。當然這個功率還會跟當下的環境有關，例如總重、速率、坡度跟滾阻等許多變數，當然你能騎多快，又跟你的瓦數和重量跟坡度有關，所以實際解起來倒是沒這麼好解，可以參考一些數值方法去解出來。&#xA;這個功能目前也已經做在路段齒比計算機裡面，歡迎各位去使用，聯絡粉絲專頁購買點數 https://operftrain.com/author/customer_gearRatio&#xA;圖一 路段齒比計算機 https://operftrain.com/author/customer_gearRatio 首先我們先來看齒比到底是怎麼計算的，自行車其實就是個簡單機械，主要由輪軸和鏈條所組成傳動系統，其中鍊條每一目的長度 p 幾乎是一樣的，所以我們就可以得到齒數與半徑的關係，所以齒輪的齒數就會跟齒輪的半徑成正比，列下力學等式把兩式相除就可得到齒比。所以大盤與曲柄是一個輪軸，輪組與飛輪則是另一個輪軸，大盤與飛輪用鏈條連接，其中鍊條每一目的長度 p 幾乎是一樣的，所以我們就可以得到齒數與半徑的關係，所以齒輪的齒數就會跟齒輪的半徑成正比。&#xA;因為輪軸是力矩相同，鍊條是受力相同，所以我們就可以分別列下力學等式，每個符號的代表意思如這表格所式，最後我們就把兩式相除就可得到齒比，這就是為什麼前面定義的齒比是大盤 / 飛輪的齒數，不過反正只要搞清楚左右邊是什麼就好了。&#xA;大盤曲柄：F1R1 = fr1&#xA;輪子飛輪：F2R2 = fr2&#xA;所以可以得到 F1R1 = F2R2 * r1 / r2，正比於 r1 / r2&#xA;人施力 F1&amp;hellip; 輪子受力 F2&amp;hellip; 大盤受力 f&amp;hellip; 飛輪受力 f 曲柄長 R1&amp;hellip; 輪子半徑 R2&amp;hellip; 大盤半徑 r1&amp;hellip; 飛輪半徑 r2 那麼既然跟力有關，我們就要從功率來計算，一般在看網路上的資料時去查功率跟施力的關係，都會直接跟你講這個公式，然後說相同功率，踏頻越高施力會越少，反之則越大。這就會有一個很奇怪的點，當用相同瓦數騎平路跟山路時，一定是平路速率高，但是你帶進公式時，就會發現爬坡的施力會比平路大但都還是同瓦數。 所以實際上我們就要從定義來看，功的定義是施力與施力位移的內積，所以其實還跟兩者的夾角有關，另一個大家常誤解的就是三點鐘方向力矩最大，這也不一定，因為你不確定力跟力臂是否垂直。所以實際上功率跟施力還有踏頻的關係長這樣，力臂跟施力先做外積，再跟踏頻做內積，再用我們前面得到的關係代換掉，就可以得到功率與齒比和踏頻的關係了，當然這個功率還會跟當下的環境有關，例如總重、速率、坡度跟滾阻等許多變數，當然你能騎多快，又跟你的瓦數和重量跟坡度有關，所以實際解起來倒是沒這麼好解。&#xA;圖二 力與功率的關係 來看一下在某些條件固定下，不同坡度與瓦數的踏頻和齒比關係，總重量 73.3 kg&#xA;坡度 0% 瓦數 250 W 坡度 8.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
